<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Controversia 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Controversia 1</title>
          <date when="2025-04-03">Oct 30, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-10-30" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="137-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="jsjasx-d1e51">
      <head>Controversia 1</head> 
      <head type="question-title">Utrum Christus secundum humanitatem sit ubique?</head>
      <p>
        <lb ed="#K" n="19"/>CONTROVERSIA I
        <lb ed="#K"/>Utrum Christus secundum humanitatem sit Ubique?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Error hic est Lutheranorum docentium Christum secundum humanitatem esse ubique.
        <lb ed="#K"/>Porro originem inde habet: erat his inter Lutheranos et sacramentarios
        <lb ed="#K"/>de praesentia Corporis Christi in Eucharistia, quam negabant sacramentarii asse<lb ed="#K"/>rebant
        Lutherani, utebantur sacramentarii hoc argumento: unum ideoque 
        <lb ed="#K"/>corpus non potest esse simul in diversis locis. Sed corpus Christi post ascen<lb ed="#K"/>sionem
        est in caelo. Ergo non potest esse simul in Altari. Lutherani non
        <lb ed="#K"/>videbant se posse evadare nisi adhibita distinctione. Itaque concede<lb ed="#K"/>bant
        unum idemque corpus non posse simul esse in diversis locis quando non
        <lb ed="#K"/>est ubique, negabant tamen non posse simul esse in diversis locis, quando est
        <lb ed="#K"/>ubique. Ut ergo saluarent corporis Christi praesentiam in caelo et in altari 
        <lb ed="#K"/>dixerunt corpus eius ubique; sed diverso modo in caelo localiter
        <lb ed="#K"/>visibiliter in Eucharistia sacramentaliter, ubique illocaliter et invisi<lb ed="#K"/>biliter
        <lb ed="#K"/>haec eorum figmenta. Sed contra.
        <pb ed="#K" n="137-v"/>
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum est. Christus secundum humanitatem non est ubique. Ita Sacro 
        <lb ed="#K"/>Sancta Orthodoxa fides contra Lutheranos.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur primo ex scriptura: <ref>Ioannis 11</ref> dicit Christus: <quote>Lazarus mor<lb ed="#K"/>tuus
        est et gaudeo propter vos ut credatis quia non eram ibi</quote>. Item <ref>Ioannis 6</ref>
        <lb ed="#K"/>cum vidisset turba quod Iesus ne esset ibi, neque discipuli eius ascenderunt
        <lb ed="#K"/><unclear>innaviculas</unclear> et venerunt Capernaum <unclear>querestes</unclear> Iesum. Item <ref>Marci 16</ref>:
        <lb ed="#K"/>Iesum quaeritis Nazarenum Crucifixum surrexit non est hic. Etc, etc. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur secundo ratione: si secundum humanitatem fuisse ubique seu in omni<lb ed="#K"/>bus
        locis, sicut Deus secundum Divinitatem est ubique ne potuisse de loco in lo<lb ed="#K"/>cum
        migrare sicut nec Deus potest proprie loquendo. Ad quod enim debuisset
        <lb ed="#K"/>migrare illuc ubi est, ille qui ubique est: Atqui Christum secundum humanitatem
        <lb ed="#K"/>migrasse de loco in locum est certissimum, nam ex utero migravit
        <lb ed="#K"/>in Praesepe, mox in Aegyptum, postea in Nazareth, de inde ascendit
        <lb ed="#K"/>cum parentibus Ierosolimam, hinc in Galileam, etc, etc, ut diserte sacra
        <lb ed="#K"/>testantur Evangelia.
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>