<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
       <title>Controversia</title>
       <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
       <respStmt>
         <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
         <resp>Transcription Editor</resp>
         <resp>TEI Encoder</resp>
       </respStmt>
       <respStmt>
         <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
         <resp>Transcription Editor</resp>
         <resp>TEI Encoder</resp>
       </respStmt>
     </titleStmt>
     <editionStmt>
       <edition n="0.0.0-dev">
         <title>Controversia 2</title>
         <date when="2025-04-17">Apr 17, 2025</date>
       </edition>
     </editionStmt>
     <publicationStmt>
       <authority>SCTA</authority>
       <availability status="free">
         <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
         </p>
       </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
       <listWit>
         <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
       </listWit>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
     <editorialDecl>
       <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
         guidelines for a diplomatic edition.</p>
     </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
     <listChange>
       <change when="2025-04-17" status="draft" n="0.0.0">
         <p>Created file for the first time.</p>
       </change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:lang="la">
   <front>
     <div xml:id="starts-on">
       <pb ed="#K" n="158-r"/>
     </div>
   </front>
   <body>
     <div>
     <head>Controversia 7</head>
     <head type="question-title">An Christus sua passione ac morte sibi aliquid meruerit?</head>
      <p>
        <lb ed="#K" n="23"/>CONTROVERSIA VII
        <lb ed="#K"/>An Christus sua Passione ac Morte sibi
        <lb ed="#K"/>aliquid meruerit?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Praenoto. <ref>Calvinus Libro secundo Institutionum capite 17 paragraphus 6</ref> docet Christum nobis
        <lb ed="#K"/>tantum meruisse non sibi: sed contra.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum est Etiam sibi aliquid Christus meruit nempe gloriam corporis, exal<lb ed="#K"/>tationem
        <lb ed="#K"/>nominis, et alia multa, quae ei data sunt post passionem. Ita fides orthodoxa catholica.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur <ref>ad Philipens 4</ref> frumiliavit semet ipsum factus obediens usque ad mortem
        <lb ed="#K"/>mortem autem crucis propter quod et Deus exaltavit illum et donavit illi nomen
        <lb ed="#K"/>quod est supra omne nomen. <ref>Ad hebreos 2</ref> videmus Iesus propter passionem mortis
        <pb ed="#K" n="158-v"/>
        <lb ed="#K"/>gloria et honore coronatum. Ubi particula propter significat causam meritoram. 
        <lb ed="#K"/>Item ipse Christus de se loquitur; nonne haec oportuit pati Christum, et intrare in glo<lb ed="#K"/>riam
        suam. Hanc gloriam et exaltationem <unclear>peri erat</unclear> a Patre. <ref>Ioan. 12</ref>. Pater clari<lb ed="#K"/>fica
        et iterum clarificabo. Hoc est clarificavi te hac tenus tum voce de 
        <lb ed="#K"/>caelo missa: hic est filius meus dilectus in quo mihi complacui. Tum
        <lb ed="#K"/>variis signis et miraculis. Et iterum clarificabo te post morte<unclear>!</unclear> ut
        <lb ed="#K"/>omnes evidenter intelligant, te verum esse Dei filium. Quam <unclear>promissionem</unclear>
        <lb ed="#K"/>postea exigit a patre: Pater venit hora clarifica filium tuum, ut Filius
        <lb ed="#K"/>tuus clarificet te. Huc spectat illud quod sequitur ibidem <ref>Ioannis 17</ref>. 
        <lb ed="#K"/>Ego clarificavi te super terram! opus consummavi quod dedisti mihi ut
        <lb ed="#K"/>faciam: et nunc clarifica me tu Pater aput te met ipsum claritate
        <lb ed="#K"/>quam habui prius quam mundus esset apud te. Sensus est: ego clari<lb ed="#K"/>ficavi 
        te id est nomen et gloriam tuam hominibus manifestavi:
        <lb ed="#K"/>et ideo quai mercedis loco ate peto, ut me vicissim clarifices
        <lb ed="#K"/>post mortem, quod fiet: si eam claritatem quam secundum Divinitatem ab aeterno
        <lb ed="#K"/>habui, dederis etiam mihi secundum humanitatem. Si quemadmodum ab aeter<lb ed="#K"/>nosedi
        ad Detram tuam, ut Deus; ita post ascensionem sed eam ad Dextram
        <lb ed="#K"/>ut homo.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Obiicit primo. <ref>Calvinus</ref> quid opus fuit descendere filium
        <lb ed="#K"/>Dei, ut sibi acquireret aliquid novi qui est sibi sufficientissimum <unclear>eris</unclear>?
        <lb ed="#K"/>Respondeo <ref>Calvinus</ref> vel non intelligit quod obiicit, vel vult simplices decipere.
        <lb ed="#K"/>Nam aliud est loqui de filio Dei, quatenus praecise Deus est. Aliud de Christo
        <lb ed="#K"/>quatenus est homo. Nos non dicimus filium Dei: descendisse de caelo,
        <lb ed="#K"/>seu carnem <unclear>assumpsse</unclear>, ut sibi tanquam Deo aliquid novi acquireret
        <lb ed="#K"/>per meritum: sed dicimus Christum supposita iam Incarnatione, volunta<lb ed="#K"/>riam
        <unclear>mortem</unclear> suscepisse, ut sibi tanquam homini aliquid novi ac<lb ed="#K"/>quireret 
        per meritum, nempe ut acquireret sibi gloriam corporis, et
        <lb ed="#K"/>exaltationem nominis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Obiicitur secundo. Scriptura testatur Christum non venisse propter suam uti<lb ed="#K"/>litatem,
        sed solum propter nos: imo adeo se totum addixisse in nostram solutem,
        <lb ed="#K"/>ut quodammodo sui oblitus sit <ref>Isaiae 9</ref>. Puer natus est nobis.

        <lb ed="#K"/><ref>Zachariae 9</ref>. <quote>Ecce Rex tuus venit tibi iustus et salvator</quote>. <ref>Ioannis 17</ref>
        <lb ed="#K"/><quote>Pro eis ego sanctifico me ipsum</quote>. Respondeo scriptura testatur quidem Christum
        <lb ed="#K"/>venisse propter nos, non tamen negat etiam pro se fuisse sollicitum. Imo diserte
        <lb ed="#K"/>hoc affirmat, verbis supra citatis: Pater venit hora clarifica filium tuum.
        lb ed="#K"/>Non ergo sui fuit oblitus.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Obiicitur tertio. Paulus commendat charitatem Christi quod pro inimi<lb ed="#K"/>cis 
        mortem subierit (ad Rom. 5). Haec autem commendatio fingeret, si
        <lb ed="#K"/>etiam pro se mortuus fuisset. Respondeo non sequitur quia tametsi Christus pro se
        <lb ed="#K"/>aliquid meruerit, hoc tamen non derogat charitati ipsius erga nos: imo 
        <lb ed="#K"/>auget potius. Primo quia potuisset ab instanti conceptionis habere
        <lb ed="#K"/>gloriam corporis, et exaltationem nominis; sed in gratiam nostri elegit
        <lb ed="#K"/>potius pati et humiliari, ut sic aservitate peccati nos liberaret.
      </p>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>