<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
       <title>Controversia</title>
       <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
       <respStmt>
         <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
         <resp>Transcription Editor</resp>
         <resp>TEI Encoder</resp>
       </respStmt>
       <respStmt>
         <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
         <resp>Transcription Editor</resp>
         <resp>TEI Encoder</resp>
       </respStmt>
     </titleStmt>
     <editionStmt>
       <edition n="0.0.0-dev">
         <title>Controversia 2</title>
         <date when="2025-04-17">Apr 17, 2025</date>
       </edition>
     </editionStmt>
     <publicationStmt>
       <authority>SCTA</authority>
       <availability status="free">
         <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
         </p>
       </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
       <listWit>
         <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
       </listWit>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
     <editorialDecl>
       <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
         guidelines for a diplomatic edition.</p>
     </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
     <listChange>
       <change when="2025-04-17" status="draft" n="0.0.0">
         <p>Created file for the first time.</p>
       </change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:lang="la">
   <front>
     <div xml:id="starts-on">
       <pb ed="#K" n="158-r"/>
     </div>
   </front>
   <body>
     <div xml:id="jsjasx-d1e87-Dd1e106">
     <head xml:id="jsjasx-d1e87-Hd1e108">Controversia 7</head>
     <head xml:id="jsjasx-d1e87-Hd1e110" type="question-title">An Christus sua passione ac morte sibi aliquid meruerit?</head>
      <p xml:id="jsjasx-d1e87-d1e113">
        <lb ed="#K" n="23"/>CONTROVERSIA VII
        <lb ed="#K" n="24"/>An Christus sua Passione ac Morte sibi
        <lb ed="#K" n="25"/>aliquid meruerit?
      </p>
      <p xml:id="jsjasx-d1e87-d1e122">
        <lb ed="#K" n="26"/>Praenoto. <ref xml:id="jsjasx-d1e87-Rd1e126">Calvinus Libro secundo Institutionum capite 17 paragraphus 6</ref> docet Christum nobis
        <lb ed="#K" n="27"/>tantum meruisse non sibi: sed contra.
      </p>
      <p xml:id="jsjasx-d1e87-d1e131">
        <lb ed="#K" n="28"/>Dicendum est Etiam sibi aliquid Christus meruit nempe gloriam corporis, exal<lb ed="#K" n="29"/>tationem
        <lb ed="#K" n="30"/>nominis, et alia multa, quae ei data sunt post passionem. Ita fides orthodoxa catholica.
      </p>
      <p xml:id="jsjasx-d1e87-d1e141">
        <lb ed="#K" n="31"/>Probatur <ref xml:id="jsjasx-d1e87-Rd1e145">ad Philippenses 2<!-- 2:8-9 --></ref> <quote xml:id="jsjasx-d1e87-Qd1e149">humiliavit semet ipsum factus obediens usque ad mortem
        <lb ed="#K" n="32"/>mortem autem crucis propter quod et Deus exaltavit illum et donavit illi nomen
        <lb ed="#K" n="33"/>quod est supra omne nomen</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e87-Rd1e156">Ad hebreos 2<!-- 2:9 --></ref> <quote xml:id="jsjasx-d1e87-Qd1e160">videmus Iesum propter passionem mortis
        <pb ed="#K" n="158-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>gloria et honore coronatum</quote>. Ubi particula propter significat causam meritorum. 
        <lb ed="#K" n="2"/>Item ipse Christus de se loquitur; nonne haec oportuit pati Christum, et intrare in glo<lb ed="#K" n="3"/>riam
        suam. Hanc gloriam et exaltationem <unclear>perierat</unclear> a Patre. <ref xml:id="jsjasx-d1e87-Rd1e174">Ioan. 12<!-- 12:28 --></ref>. Pater clari<lb ed="#K" n="4"/>fica
        et iterum clarificabo. Hoc est clarificavi te hac tenus tum voce de 
        <lb ed="#K" n="5"/>caelo missa: hic est filius meus dilectus in quo mihi complacui. Tum
        <lb ed="#K" n="6"/>variis signis et miraculis. Et iterum clarificabo te post mortem<unclear>!</unclear>ut
        <lb ed="#K" n="7"/>omnes evidenter intelligant, te verum esse Dei filium. Quam <unclear>promissionem</unclear>
        <lb ed="#K" n="8"/>postea exigit a patre: Pater venit hora clarifica filium tuum, ut Filius
        <lb ed="#K" n="9"/>tuus clarificet te. Huc spectat illud quod sequitur ibidem <ref xml:id="jsjasx-d1e87-Rd1e196">Ioannis 17</ref>. 
        <lb ed="#K" n="10"/>Ego clarificavi te super terram! opus consummavi quod dedisti mihi ut
        <lb ed="#K" n="11"/>faciam: et nunc clarifica me tu Pater apud temet ipsum claritate
        <lb ed="#K" n="12"/>quam habui prius quam mundus esset apud te. Sensus est: ego clari<lb ed="#K" n="13"/>ficavi 
        te id est nomen et gloriam tuam hominibus manifestavi:
        <lb ed="#K" n="14"/>et ideo quam mercedis loco a te peto, ut me vicissim clarifices
        <lb ed="#K" n="15"/>post mortem, quod fiet: si eam claritatem quam secundum Divinitatem ab aeterno
        <lb ed="#K" n="16"/>habui, dederis etiam mihi secundum humanitatem. Si quemadmodum ab aeter<lb ed="#K" n="17"/>no sedi
        ad Detram tuam, ut Deus; ita post ascensionem sed eam ad Dextram
        <lb ed="#K" n="18"/>ut homo.
      </p>
      <p xml:id="jsjasx-d1e87-d1e218">
        <lb ed="#K" n="19"/>Obiicit primo. <ref xml:id="jsjasx-d1e87-Rd1e222">Calvinus</ref> quid opus fuit descendere filium
        <lb ed="#K" n="20"/>Dei, ut sibi acquireret aliquid novi qui est sibi sufficientissimum <unclear>ens</unclear>?
        <lb ed="#K" n="21"/>Respondeo <ref xml:id="jsjasx-d1e87-Rd1e231">Calvinus</ref> vel non intelligit quod obiicit, vel vult simplices decipere.
        <lb ed="#K" n="22"/>Nam aliud est loqui de filio Dei, quatenus praecise Deus est. Aliud de Christo
        <lb ed="#K" n="23"/>quatenus est homo. Nos non dicimus filium Dei: descendisse de caelo,
        <lb ed="#K" n="24"/>seu carnem <unclear>assumpsisse</unclear>, ut sibi tanquam Deo aliquid novi acquireret
        <lb ed="#K" n="25"/>per meritum: sed dicimus Christum supposita iam Incarnatione, volunta<lb ed="#K" n="26"/>riam
        <unclear>mortem</unclear> suscepisse, ut sibi tanquam homini aliquid novi ac<lb ed="#K" n="27"/>quireret 
        per meritum, nempe ut acquireret sibi gloriam corporis, et
        <lb ed="#K" n="28"/>exaltationem nominis.
      </p>
      <p xml:id="jsjasx-d1e87-d1e253">
        <lb ed="#K" n="29"/>Obiicitur secundo. Scriptura testatur Christum non venisse propter suam uti<lb ed="#K" n="30"/>litatem,
        sed solum propter nos: imo adeo se totum addixisse in nostram salutem,
        <lb ed="#K" n="31"/>ut quodammodo sui oblitus sit <ref xml:id="jsjasx-d1e87-Rd1e261">Isaiae 9<!-- 9:6 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e87-Qd1e265">Puer natus est nobis</quote>.

        <lb ed="#K" n="32"/><ref xml:id="jsjasx-d1e87-Rd1e269">Zachariae 9<!-- 9:9 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e87-Qd1e273">Ecce Rex tuus venit tibi iustus et salvator</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e87-Rd1e275">Ioannis 17</ref>
        <lb ed="#K" n="33"/><quote xml:id="jsjasx-d1e87-Qd1e278">Pro eis ego sanctifico me ipsum</quote>. Respondeo scriptura testatur quidem Christum
        <lb ed="#K" n="34"/>venisse propter nos, non tamen negat etiam pro se fuisse sollicitum. Imo diserte
        <lb ed="#K" n="35"/>hoc affirmat, verbis supra citatis: Pater venit hora clarifica filium tuum.
        <lb ed="#K" n="36"/>Non ergo sui fuit oblitus.
      </p>
      <p xml:id="jsjasx-d1e87-d1e288">
        <lb ed="#K" n="37"/>Obiicitur tertio. Paulus commendat charitatem Christi quod pro inimi<lb ed="#K" n="38"/>cis 
        mortem subierit (ad Rom. 5). Haec autem commendatio fingeret, si
        <lb ed="#K" n="39"/>etiam pro se mortuus fuisset. Respondeo non sequitur quia tametsi Christus pro se
        <lb ed="#K" n="40"/>aliquid meruerit, hoc tamen non derogat charitati ipsius erga nos: imo 
        <lb ed="#K" n="41"/>auget potius. Primo quia potuisset ab instanti conceptionis habere
        <lb ed="#K" n="42"/>gloriam corporis, et exaltationem nominis; sed in gratiam nostri elegit
        <lb ed="#K" n="43"/>potius pati et humiliari, ut sic a servitate peccati nos liberaret.
        <lb ed="#K" n="44"/>Secundo quod autem postea per proprium meritum acquisiverit sibi gloriam
        <lb ed="#K" n="45"/>ex exaltationem qua propter nos tam diu carverat; hoc etiam factum est
        <lb ed="#K" n="46"/>ex charitate nostri: nimirum ut nos etiam in ipso, tanquam in nostro 
        <lb ed="#K" n="47"/>capite essemus gloriosi et ex altati.
      </p>
      <p xml:id="jsjasx-d1e87-d1e314">
        <lb ed="#K" n="48"/>Obiicitur quarto. Quibus meritis assequi potuit homo ut esset 
        <lb ed="#K" n="49"/>iudex mundi? ut esset caput Angelorum? ut potiretur summo Dei imperio?
        <lb ed="#K" n="50"/>ut in eo resideret maiestas Dei? Respondeo nos non asserimus Christum haec om<lb ed="#K" n="51"/>nia 
        meruisse: meruit quidem ut esset iudex mundi: quia si potuit 
        <lb ed="#K" n="52"/>mereri, ut mundus reconciliaretur Deo, potuit etiam mereri, ut ipse
        <lb ed="#K" n="53"/>mundum iudicaret. Reliqua tria non meruit, sed ex vi Incarnationis
        <lb ed="#K" n="54"/>illi concessa sunt. Nam vi Incarnationis factum est, ut homo esset Deus,
        <lb ed="#K" n="55"/>ac proinde ut esset caput Angelorum et summo Dei imperio potiretur,
        <lb ed="#K" n="56"/>et in eo resideret maiestas Dei. Potuit tamen mereri externam
        <lb ed="#K" n="57"/>manifestationem horum omnium.
      </p>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
