<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prooemium</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2025-10-24">October 24, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-10-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="136-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="jsjasx-d1x45">
      <head xml:id="jsjasx-d1x45-Hd1e108">Quaestio prooemialis</head> 
      <head xml:id="jsjasx-d1x45-Hd1e110" type="question-title">Qui nam sint aut fuerint praecipui errores haereticorum circa incarnationem</head> 
        <p xml:id="jsjasx-d1x45-d1e113">
          <lb ed="#K" n="1"/>Praecipuam Sacrae Theologiae partem controversam esse nemo unquam dubitavit,
          <lb ed="#K" n="2"/>specatata illius sive singularim utilitate sive magna ad salutem necessitate.
          <lb ed="#K" n="3"/>Cum enim multa elia in Theologia sine periculo ignorari, et interdum etiam cum
          <lb ed="#K" n="4"/>laude oppugnari possint, de Deo, de Christo, de Ecclesia, sacramentis, Iustificatione,
          <lb ed="#K" n="5"/>auxilio gratiae, aliisque, per multis gravissimis et difficillimis quaestionibus, quae
          <lb ed="#K" n="6"/>ad ipsa fidei fundamenta pertinent; inscitiam <unclear>prae se ferre</unclear> hac in re periculo non
          <lb ed="#K" n="7"/>vacat in homine sapiente, si enim vel unum quid horum adversarius labefactare
          <lb ed="#K" n="8"/>disputanda valuerit, totum quod in Christum credimus attestante <name xml:id="jsjasx-d1x45-Nd1e134">Divo Augus<lb ed="#K" break="no" n="9"/>tino</name>,
          auferat necesse sit. Faces hic quanta seges meriti et gloriae fide<lb ed="#K" break="no" n="10"/>libus
          sit haereticorum impetum et furorem frangere ab ovili Domini feras
          <lb ed="#K" n="11"/>illas arcere, se et Ecclesiam Christi ab illorum venenatis telis <unclear>protegere</unclear>. 
          <lb ed="#K" n="12"/>At minime id <unclear>praestabimus</unclear>, si prius in his quaestionibus diu et multum versati,
          <lb ed="#K" n="13"/>armis Ecclesiae diligenter instructi ne fuerimus. Quia vero ex multis aliis
          <lb ed="#K" n="14"/>quaestionibus nobis hic annus <unclear>praescripsit</unclear> controversias de Verbo Incarna<lb ed="#K" break="no" n="15"/>to,
          ut pote quam materiam etiam Theologia Speculativa tractabat, huius com<lb ed="#K" break="no" n="16"/>plementum
          <unclear>sunt</unclear> praesentes lectiones, de quibus agemus, spectando moder<lb ed="#K" break="no" n="17"/>norum 
          temporum exigentiam, ut scilicet illos errores convellamus, quibus
          <lb ed="#K" n="18"/>moderni haeretici involuuntur, et alios ad se per trahere satagunt.
          <lb ed="#K" n="19"/>Interim pro meliori notitia, etiam alia in eadem materia per stringere
          <lb ed="#K" n="20"/>non oberit.
        </p>
        <p xml:id="jsjasx-d1x45-d1e173">
          <lb ed="#K" n="21"/>QUAESTIO PROOEMIALIS
          <lb ed="#K" n="22"/>Qui nam sint aut fuerint praecipui 
          <lb ed="#K" n="23"/>Errores Haereticorum circa Incar<lb ed="#K" break="no" n="24"/>nationem
        </p>
        <p xml:id="jsjasx-d1x45-d1e184">
          <lb ed="#K" n="25"/>Cum in Christo Domino tam Divina quam humana natura reperiatur,
          <lb ed="#K" n="26"/>circa utramque multa impie confixit haereticorum perversitas sed quia quae
          <lb ed="#K" n="27"/>concernunt naturam Dei Divinam, pertinent ad materiam de Deo, uti quod
          <lb ed="#K" n="28"/>in personis Divinis detur distinctio personalis, quam negabant <unclear>Servetiani</unclear>. 
          <lb ed="#K" n="29"/>Quod Christus ante Incarnationem nihil habuerit nisi in mente Dei per
          <lb ed="#K" n="30"/>ideam, ut blasphemabant Ebionitae, ideo illa non adduco. Circa natu<lb ed="#K" break="no" n="31"/>ram
          Christi humanam erroneos aliquorum sensus commemorabo, non quidem
          <lb ed="#K" n="32"/>singulos refutando, quia et tempus ne sufficeret, et minus necessarium
          <lb ed="#K" n="33"/>est eruderare insana capita in antis infernalibus sepulta, sed 
          <lb ed="#K" n="34"/>tantum referenda pro notitia perfecti Theologi. <unclear>Controvertemus</unclear>
          <pb ed="#K" n="136-v"/>
          <lb ed="#K" n="1"/>vero de erroribus in quos de lapsi praesentis seculi haeretici.
          <lb ed="#K" n="2"/>Atque in primis Abaptistiae docuerunt Christum non habuisse veram car<lb ed="#K" break="no" n="3"/>nem
          ex Virgine assumptum. Secundo nostro seculo Lutherani asseruerunt
          <lb ed="#K" n="4"/>Christi carnem habere attributa Divinitatis, ac praecipue omnipraesentiam,
          <lb ed="#K" n="5"/>et dicunt hypostaticam unionem consistere in ista communicatione 
          <lb ed="#K" n="6"/>attributorum ipsi carni et humanitati Christi. Christum purum esse 
          <lb ed="#K" n="7"/>hominem error fuit <name xml:id="jsjasx-d1x45-Nd1e229">Arii</name> damnatus in Niceno Concilio.
          <lb ed="#K" n="8"/>Haeresis fuit Diosceri, Eutichetis, et Acephalorum in Christo post 
          <lb ed="#K" n="9"/>Incarnationem unam tantum fuisse naturam factam per conversionem Divini<lb ed="#K" break="no" n="10"/>tatis
          in carnem, quia verbum caro factum est, et unum fieri alterum, iuxta
          <lb ed="#K" n="11"/>illos est verti in illud: unde asserebant Divinitatem verbi fuisse
          <lb ed="#K" n="12"/>natam, passam, mortuam, etc, ita tamen ut Christi caro ne sit eiusdem natura
          <lb ed="#K" n="13"/>cum nostra, sed solum apparens et phantastica, ut potius Verbum simu<lb ed="#K" break="no" n="14"/>laverit
          se hominem et natum, passum, quam revera fuerit.
        </p>
        <p xml:id="jsjasx-d1x45-d1e248">
          <lb ed="#K" n="15"/>Cherintus separabat olim Iesum a Christo, et Iesum purum esse homi<lb ed="#K" break="no" n="16"/>nem
          contentebat ex Iozeph et Maria natum, Christum autem esse filium
          <lb ed="#K" n="17"/>Dei qui tempore baptismi in Iesum descenderit in forma Culumbae.
          <lb ed="#K" n="18"/>Sicut in Christo duae admittendae naturae, Divina et humana, ita
          <lb ed="#K" n="19"/>in eadem esse duas personas docuit <name xml:id="jsjasx-d1x45-Nd1e261">Nestorius</name>, quam doctrinam dam<lb ed="#K" break="no" n="20"/>navit 
          Concilium Ephesianum. Unam fuisse in Christo voluntatem
          <lb ed="#K" n="21"/>idque Divinam, nullam vero humanam, error fuit <name xml:id="jsjasx-d1x45-Nd1e267">Macarii Episcopi Anti<lb ed="#K" break="no" n="22"/>ocheni</name>
          et aliorum qui dicti sint monotelitae, et damnantur in sixta
          <lb ed="#K" n="23"/>Synodo, ubi definitur in Christo duas esse voluntates Divinam 
          <lb ed="#K" n="24"/>quae aequinalis est Patri et humanam, qua factus est obediens usque ad 
          <lb ed="#K" n="25"/>mortem. Christum in Cruce adhuc viventem fuisse lancea vulnera<lb ed="#K" break="no" n="26"/>tum 
          fuit quorumdam error contra apertum Evangelii testimonium
          <lb ed="#K" n="27"/><ref xml:id="jsjasx-d1x45-Rd1e282">Ioannis 19<!-- 19:34 --></ref>. Christum nunquam resurrexisse, sed tandem aliquam
          <lb ed="#K" n="28"/>de resurrecturum error fuit Corinthi. Ascendisse Christum
          <lb ed="#K" n="29"/>in caelum absque carno humana docuit <name xml:id="jsjasx-d1x45-Nd1e291">Apelles</name> teste <name xml:id="jsjasx-d1x45-Nd1e293">Divo Augustino</name>
          <lb ed="#K" n="30"/><ref xml:id="jsjasx-d1x45-Rd1e296">libro de haeresibus</ref>. Quod attinet ad sanctissimam Animam 
          <lb ed="#K" n="31"/>Christi, Admogitae docebant Christum ignorasse diem iudicii, quem
          <lb ed="#K" n="32"/>sequuntur omnes fere Neoterici haeretici, cum asserunt animam
          <pb ed="#K" n="137"/>
          <lb ed="#K" n="1"/>Christi paulatim didicesse quae vere ignorabat, et aliquid egisse
          <lb ed="#K" n="2"/>quod defuit corrigi. De Descensu etiam eius ad inferos multa
          <lb ed="#K" n="3"/>somniabant: Et imprimis <name xml:id="jsjasx-d1x45-Nd1e311">Bucerus</name> et <name xml:id="jsjasx-d1x45-Nd1e313">Beza</name> contendunt descen<lb ed="#K" break="no" n="4"/>sum
          Christi ad Inferos, nil aliud esse, quam sepultum fuisse. <name xml:id="jsjasx-d1x45-Nd1e318">Calvinus</name>
          <lb ed="#K" n="5"/>vero docebat Christum ideo dici ad inferos descendisse, quia passus
          <lb ed="#K" n="6"/>est dolores damnatorum, id est incredibilem passus est animi anxietatem,
          <lb ed="#K" n="7"/>qualem pateretur, qui sciret se aeternum damnandum, <name xml:id="jsjasx-d1x45-Nd1e326">Calvinus</name> enim
          <lb ed="#K" n="8"/>nullum agnoscit locum subterraneum inferni, sed poenas damnatorum 
          <lb ed="#K" n="9"/>nil aliud esse vult, quam terrorem et anxietatem conscientiae cognitan<lb ed="#K" break="no" n="10"/>tis
          Deum sibi infestum. Porro Christum cepisse versari in inferno
          <lb ed="#K" n="11"/>cum in horto contristari caepit et oraret: profundius vero descen<lb ed="#K" break="no" n="12"/>disse 
          dum clamavit: Deus, Deus meus ut quid dereliquisti me<!-- Matt. 27:46-->.
          <lb ed="#K" n="13"/>Sicut Calvinistae ita etiam impii eorum asseclae multos de Christo errores 
          <lb ed="#K" n="14"/>seminarunt; verba gratia, Christum non esse mortuum pro omnibus, sed pro solis praedesti<lb ed="#K" break="no" n="15"/>natis,
          Christum in cruce desperasse et alios sexcentos. Nos tamen
          <lb ed="#K" n="16"/>his et aliis blasphemiis missis, accedamus ad ea refutanda
          <lb ed="#K" n="17"/>de quibus communius moderno tempore nobiscum litigant adver<lb ed="#K" break="no" n="18"/>sarii. 
          Quare sit.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>