<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Controversia</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Controversia 2</title>
          <date when="2025-12-11">Dec 11, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-12-11" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="141-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="jsjasx-d1e58">
      <head>Controversia 2</head> 
      <head type="question-title">An Christus Dominus ita sit mediator inter Deum et hominem ut alii mediatores secundarii adhiberi nequeant? Adeoque sancti non sint invocandi?</head>
      <p>
        <lb ed="#K" n="25"/>CONTROVERSIA II
        <lb ed="#K"/>An Christus Dominus ita sit Mediator 
        <lb ed="#K"/>inter Deum et hominem ut alii Mediatores 
        <lb ed="#K"/>secundarii adhiberi nequeant? adeoque Sancti 
        <lb ed="#K"/>non sint invocandi?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Praenoto Mediator vocatur ille qui inter aliquos dissidentes aut certe non con<lb ed="#K" break="no"/>iunctos 
        <pb ed="#K" n="141-v"/>
        medium se inter ponit ut eos redigat ad concordiam vel novo foedere coniun<lb ed="#K" break="no"/>gat,
        quae mediatio de qua maxime hic disputamus 4 modis fieri potest. Primo discer<lb ed="#K" break="no"/>nendo
        et iudicando causam, quomodo arbitri dici possunt mediatores. Et hic 
        <lb ed="#K"/>primus modus tribuitur Christo a <name>Sancto Ambroso</name>in <ref>caput 2 primo ad Thimoteum</ref>.
        <lb ed="#K"/>Secundo, referendo hinc <unclear>inde paectae</unclear> et conditiones utriusque paris, quomodo omnes
        <lb ed="#K"/>inter nuncii dici possunt mediatores. Et in hac significatione videtur
        <lb ed="#K"/>accipiendum nomen mediatoris, cum <name>Moyses</name> dicit <ref>Deuteronomii 5</ref> <quote>Ego
        medius fini inter Deum et vos<!-- 5:5, actually: "Ego sequester et medius fui inter Dominum et vos." --></quote>. Et hic etiam modus Christo convenit,
        <lb ed="#K"/>qui annunciavit hominibus Dei voluntatem, et leges. Et propterea dicitur ad <ref>Hebr. 9 <!-- 9:15 --></ref>
        <lb ed="#K"/><quote>mediator novi Testamenti</quote>. Tertio orando et supplicando uni parti pro altera. 
        <lb ed="#K"/>Sed quoque convenit Christo qui ad <ref>Romanos 8</ref> dicitur <quote>interpellare pro nobis</quote> <!-- 8:34 -->.
        <lb ed="#K"/>Quarto: soluendo et satisfaciendo uni parti pro altera. Hic modus mediatio<lb ed="#K" break="no"/>nis
        <unclear>propriissime</unclear> convenit Christo qui in tota Scriptura describitur ut
        <lb ed="#K"/>Hostia pro peccato. Primi tres modi mediationis communes sunt Christo cum
        <lb ed="#K"/>aliis. Quartus proprie soli Christo convenit. Unde <ref>prima ad Thimo. secundo</ref>
        <lb ed="#K"/>postquam Apostolus dixerat: <quote>unus mediator Dei et hominum, homo Christus
        <lb ed="#K"/>Iesus</quote><!-- 2:5 -->. Mox addit causam dicens: <quote>qui dedit semet ipsum redemptionem
        <lb ed="#K"/>pro multis</quote><!-- 2:6 -->. Idem etiam <ref>ad Romanos 8</ref>. Et <ref>prima Ioannis 2</ref> ubi Christus
        <lb ed="#K"/>dicitur <quote>advocatus</quote> et interpellator apud Deum pro nobis. His itaque est
        <lb ed="#K"/>inter nos et adversarios utrum nomen mediatoris soli Christo compe<lb ed="#K" break="no"/>tat,
        an etiam potest competere sanctis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Praenoto secundo: Haeretici moderni etsi primitus simul negaverunt
        <lb ed="#K"/>cultum et invocationem sanctorum, modo tamen aliquantum saltem plurimi resi<lb ed="#K" break="no"/>puerunt:
        et non sic maliciose in sanctos Dei <unclear>debacahantur</unclear>, adeoque
        <lb ed="#K"/>concedunt illis cultum debitum exhibendum, sed tamen invocandos sanctos,
        <lb ed="#K"/>ac pro intercessoribus ac mediatoribus ad Deum adhibendos negant.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Praenoto tertio: Fidem moderni haeretici affirmant sanctos qui sunt
        <lb ed="#K"/>adhuc in militante Ecclesia, seu in corpore <unclear>vinunt, passe</unclear> pro nobis
        <lb ed="#K"/>intercedere ad Deum, et licitum eorum orationes postulare, <unclear>nescis</unclear>
        <lb ed="#K"/>vero sanctos invocare qui migrarunt ad Patriam caelestem et cum Deo
        <pb ed="#K" n="142-r"/>
        <lb ed="#K"/>suo regnant. Quod quam rationabiliter et consequenter docent
        <lb ed="#K"/>prudens decudicabit et infra patebit.
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
      