<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
       <title>Controversia</title>
       <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
       <respStmt>
         <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
         <resp>Transcription Editor</resp>
         <resp>TEI Encoder</resp>
       </respStmt>
       <respStmt>
         <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
         <resp>Transcription Editor</resp>
         <resp>TEI Encoder</resp>
       </respStmt>
     </titleStmt>
     <editionStmt>
       <edition n="0.0.0-dev">
         <title>Controversia 2</title>
         <date when="2025-12-11">Dec 11, 2025</date>
       </edition>
     </editionStmt>
     <publicationStmt>
       <authority>SCTA</authority>
       <availability status="free">
         <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
         </p>
       </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
       <listWit>
         <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
       </listWit>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
     <editorialDecl>
       <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
         guidelines for a diplomatic edition.</p>
     </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
     <listChange>
       <change when="2025-12-11" status="draft" n="0.0.0">
         <p>Created file for the first time.</p>
       </change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:lang="la">
   <front>
     <div xml:id="starts-on">
       <pb ed="#K" n="141-r"/>
     </div>
   </front>
   <body>
     <div xml:id="jsjasx-d1e58">
     <head xml:id="jsjasx-d1e58-Hd1e108">Controversia 2</head>
     <head xml:id="jsjasx-d1e58-Hd1e110" type="question-title">An Christus Dominus ita sit mediator inter Deum et hominem ut alii mediatores secundarii adhiberi nequeant? Adeoque sancti non sint invocandi?</head>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e113">
       <lb ed="#K" n="25"/>CONTROVERSIA II
       <lb ed="#K" n="26"/>An Christus Dominus ita sit Mediator
       <lb ed="#K" n="27"/>inter Deum et hominem ut alii Mediatores
       <lb ed="#K" n="28"/>secundarii adhiberi nequeant? adeoque Sancti
       <lb ed="#K" n="29"/>non sint invocandi?
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e126">
       <lb ed="#K" n="30"/>Praenoto Mediator vocatur ille qui inter aliquos dissidentes aut certe non con<lb ed="#K" break="no" n="31"/>iunctos
       <pb ed="#K" n="141-v"/>
       medium se inter ponit ut eos redigat ad concordiam vel novo foedere coniun<lb ed="#K" break="no" n="1"/>gat,
       quae mediatio de qua maxime hic disputamus 4 modis fieri potest. Primo discer<lb ed="#K" break="no" n="2"/>nendo
       et iudicando causam, quomodo arbitri dici possunt mediatores. Et hic
       <lb ed="#K" n="3"/>primus modus tribuitur Christo a <name xml:id="jsjasx-d1e58-Nd1e141">Sancto Ambrosio</name>in <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e143">caput 2 primo ad Timotheum</ref>.
       <lb ed="#K" n="4"/>Secundo, referendo hinc <unclear>inde pactae</unclear> et conditiones utriusque paris, quomodo omnes
       <lb ed="#K" n="5"/>internuncii dici possunt mediatores. Et in hac significatione videtur
       <lb ed="#K" n="6"/>accipiendum nomen mediatoris, cum <name xml:id="jsjasx-d1e58-Nd1e154">Moyses</name> dicit <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e156">Deuteronomii 5</ref> <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e158">Ego
       medius fui inter Deum et vos<!-- 5:5, actually: "Ego sequester et medius fui inter Dominum et vos." --></quote>. Et hic etiam modus Christo convenit,
       <lb ed="#K" n="7"/>qui annunciavit hominibus Dei voluntatem, et leges. Et propterea dicitur ad <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e164">Hebr. 9 <!-- 9:15 --></ref>
       <lb ed="#K" n="8"/><quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e170">mediator novi Testamenti</quote>. Tertio orando et supplicando uni parti pro altera.
       <lb ed="#K" n="9"/>Sed quoque convenit Christo qui ad <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e174">Romanos 8</ref> dicitur <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e176">interpellare pro nobis</quote> <!-- 8:34 -->.
       <lb ed="#K" n="10"/>Quarto: soluendo et satisfaciendo uni parti pro altera. Hic modus mediatio<lb ed="#K" break="no" n="11"/>nis
       <unclear>propriissime</unclear> convenit Christo qui in tota Scriptura describitur ut
       <lb ed="#K" n="12"/>Hostia pro peccato. Primi tres modi mediationis communes sunt Christo cum
       <lb ed="#K" n="13"/>aliis. Quartus proprie soli Christo convenit. Unde <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e191">prima ad Thimotheum secundo</ref>
       <lb ed="#K" n="14"/>postquam Apostolus dixerat: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e196">unus mediator Dei et hominum, homo Christus
       <lb ed="#K" n="15"/>Iesus</quote><!-- 2:5 -->. Mox addit causam dicens: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e202">qui dedit semetipsum redemptionem
       <lb ed="#K" n="16"/>pro multis</quote><!-- 2:6 -->. Idem etiam <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e208">ad Romanos 8</ref>. Et <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e210">prima Ioannis 2</ref> ubi Christus
       <lb ed="#K" n="17"/>dicitur <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e215">advocatus</quote> et interpellator apud Deum pro nobis. His itaque est
       <lb ed="#K" n="18"/>inter nos et adversarios utrum nomen mediatoris soli Christo compe<lb ed="#K" break="no" n="19"/>tat,
       an etiam potest competere sanctis.
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e222">
       <lb ed="#K" n="20"/>Praenoto secundo: Haeretici moderni etsi primitus simul negaverunt
       <lb ed="#K" n="21"/>cultum et invocationem sanctorum, modo tamen aliquantum saltem plurimi resi<lb ed="#K" break="no" n="22"/>puerunt:
       et non sic maliciose in sanctos Dei <unclear>debacchabantur</unclear>, adeoque
       <lb ed="#K" n="23"/>concedunt illis cultum debitum exhibendum, sed tamen invocandos sanctos,
       <lb ed="#K" n="24"/>ac pro intercessoribus ac mediatoribus ad Deum adhibendos negant.
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e239">
       <lb ed="#K" n="25"/>Praenoto tertio: Fidem moderni haeretici affirmant sanctos qui sunt
       <lb ed="#K" n="26"/>adhuc in militante Ecclesia, seu in corpore <unclear>vivunt, posse</unclear> pro nobis
       <lb ed="#K" n="27"/>intercedere ad Deum, et licitum eorum orationes postulare, <unclear>nescis</unclear>
       <lb ed="#K" n="28"/>vero sanctos invocare qui migrarunt ad Patriam caelestem et cum Deo
       <pb ed="#K" n="142-r"/>
       <lb ed="#K" n="1"/>suo regnant. Quod quam rationabiliter et consequenter docent
       <lb ed="#K" n="2"/>prudens <unclear>diiudicabit</unclear> et infra patebit.
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e263">
       <lb ed="#K" n="3"/>Praenoto quarto. Triplicem esse cultum ex communi Ecclesiae et Theologorum
       <lb ed="#K" n="4"/>sensu, Latriae Hyperduliae, et Duliae. Postremum Cultum tribuit Ecclesia
       <lb ed="#K" n="5"/>Catholica Sanctis. Medium cultum tribuit Beatissimae Matri. Primum Cultum
       <lb ed="#K" n="6"/>soli Deo tribuit. Unde nulla creatura potest adorari cultu latriae nisi solus
       <lb ed="#K" n="7"/>et unicus Deus, solus Deus invocandus tanquam supremus rerum omnium
       <lb ed="#K" n="8"/>dominus ac largitor omnium donorum, tum naturae girum gratiae. Adeoque:
       <lb ed="#K" n="9"/>non licet in hoc sensu a sanctis petere, ut nobis tanquam authores
       <lb ed="#K" n="10"/>Divinorum beneficiorum, gloriam vel gratiam aliaque ad beatitudinem media con<lb ed="#K" break="no" n="11"/>cedant,
       sed ut a Deo nobis id impetrent. Unde si invocantur
       <lb ed="#K" n="12"/>Sancti, etsi quid a Deo nobis impetrant, semper impetrant per merita
       <lb ed="#K" n="13"/>Christi, quod patet ex communi Ecclesiae methodo quae de Sanctis illam
       <lb ed="#K" n="14"/>formam habet, verbi gratia Concede nobis Deus intercessione huius sancti hoc
       <lb ed="#K" n="15"/>beneficium etc. Ex his. <unclear>Sit propositio prima.</unclear>
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e296">
       <lb ed="#K" n="16"/>Dicendum est. Sancti in caelo regnantes tanquam Dei amici,
       <lb ed="#K" n="17"/>Religioso cultu sunt honorandi, et ut nostri apud Deum Intercessores
       <lb ed="#K" n="18"/>invocandi. Ita Sacro Sancta Catholica Ecclesia <!-- this from "Sacro" to "ecclesia" is crossed out; next to it, "Orthodoxi" is written in another hand than that of the normal author -->
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e307">
       <lb ed="#K" n="19"/>Probatur primo auctoritate scripturae. <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e311">Danielis 3<!-- 3:35 --></ref> Azarias ita orat
       <lb ed="#K" n="20"/><quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e316">non auferas misericordiam tuam a nobis propter Abraham delictum tuum
       <lb ed="#K" n="21"/>et Isaac servum tuum, et Israel Sanctum tuum</quote>. Sanctus Petrus promittit
       <lb ed="#K" n="22"/>quoque post obitum suum pro fidelibus frequenter se oraturum, <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e323">2 Petri 1<!-- 1:15 --></ref>
       <lb ed="#K" n="23"/><quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e329">Dabo autem operam et frequenter habere vos post obitum meum, ut horum
       <lb ed="#K" n="24"/>memoriam faciatis</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e334">Jeremiae 15<!-- 15:1 --></ref> <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e338">Dixit Dominus ad me: Si steterit
       <lb ed="#K" n="25"/>Moyses et Samuel coram me, non est anima mea ad populum istum</quote>. Ergo Moyses
       <lb ed="#K" n="26"/>et Samuel iam mortui poterant et solebant orare pro populo Judaeorum.
       <lb ed="#K" n="27"/><ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e346">2 Machabeorum 15 <!-- 2 Macc. 15:12-15 --></ref>. Judas in visione quadam vidit Choniam <!-- Onias -->
       <lb ed="#K" n="28"/>Pontificem et Jeremiam prophetam qui, eam obierant orantes pro populo Judaeorum.
       <lb ed="#K" n="29"/><ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e356">Lucae 16</ref> Epulo orat pro fratribus suis, Ergo multo iusti orant pro Ecclesia.
       <lb ed="#K" n="30"/>Praeterea scripturae aperte docent communionem Ecclesiae triumphantis
       <lb ed="#K" n="31"/>cum militante, ut habetur <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e362">ad Hebreos 14</ref>, <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e365">ad Galatas 4</ref>, <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e367">ad Colosenses 1</ref>,
       <lb ed="#K" n="32"/>Et <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e371">ad Ephesios 4</ref> dicitur Christus esse caput supra omnem Ecclesiam utique
       <pb ed="#K" n="142-v"/>
       <lb ed="#K" n="1"/>supra tam militantem quam triumphantem. At communio ista exi<lb ed="#K" break="no" n="2"/>git
       necessario ut membra pro invicem sint solicita, et invicem se invent,
       <lb ed="#K" n="3"/>haec enim est natura membrorum sub uno capite viventium ut <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e382">Apostolus</ref>
       <lb ed="#K" n="4"/>docet <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e386">ad Romanos 12<!-- 12:4-5 --></ref>. Et <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e390">primum ad Corinthios 12<!-- 12:12-27 --></ref>.
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e395">
       <lb ed="#K" n="5"/>Probatur secundo concedunt adversarii et habetur clare in scripturis
       <lb ed="#K" n="6"/>non solum posse, verum etiam utile ac pium esse invocare homines sanctos
       <lb ed="#K" n="7"/>interius ad huc degentes. Patet id ex Apostolo <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e403">2 ad Thessalo: 3<!-- 3:1 --></ref>.
       <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e407">Fratres orate pro nobis ut sermo Dei currat</quote>, etc, et <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e410">ad Colossenses 4<!-- 4:2 --></ref>
       <lb ed="#K" n="8"/><quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e415">Orationi instate orantes simul etiam pro nobis</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e417"> Romanos 15<!-- 15:30 --></ref>
       <lb ed="#K" n="9"/><quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e422">Obsecro vos fratres ut adiuvetis me in orationibus pro me ad
       <lb ed="#K" n="10"/>Deum</quote>. Et ipse Deus ad postulandum huiusmodi patrocinium hortatur
       <lb ed="#K" n="11"/><ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e429">Job 42<!-- 42:8 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e433">Ite ad servum meum Job, et offerte holocaustum pro vobis
       <lb ed="#K" n="12"/>Iob autem servus meus orabit pro vobis, faciem eius aspiciam ut non
       <lb ed="#K" n="13"/>invocandos concedunt Adversarii</quote>. Ergo multo magis utile ac pium
       <lb ed="#K" n="14"/>erit invocare sanctos in caelesti gloria cum Christo Regnantes et
       <lb ed="#K" n="15"/>in perfecto illius amore ac favore in aeternum constitutos qui sit
       <lb ed="#K" n="16"/>maiore charitate praedicti, quam antea de sua immortalitate securi, et
       <lb ed="#K" n="17"/>nostra incolumitate solliciti.
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e449">
       <lb ed="#K" n="18"/>Probatur tertio. Quia invocatio sanctorum fuit usurpata in primi
       <lb ed="#K" n="19"/>tua Ecclesia, non primum instituta post tempora Sancti Augustini, ut volunt haere<lb ed="#K" break="no" n="20"/>tici.
       Sic <name xml:id="jsjasx-d1e58-Nd1e457">Gregorius Nazianzenus</name><ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e458">Oratione in Cyprianum</ref> in fine hac habet:
       <lb ed="#K" n="21"/><quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e462">Tu vero nos ab alta propius respice, nostrumque Sermonem ac vitam dirige, et
       <lb ed="#K" n="22"/>sanctum ovile hoc pasce, aut una rege, aut reliqua quantum possibile
       <lb ed="#K" n="23"/>est ad meliora dispone, molestosque, lupos abige, ac sanctae Trinitatis
       <lb ed="#K" n="24"/>cui nunc adstas, splendorem nobis perfectionem et clariorem gra<lb ed="#K" break="no" n="25"/>tificare,
       quam adoramus, quam glorificamus</quote>, etc. Item in oratione in
       <lb ed="#K" n="26"/>laudem <name xml:id="jsjasx-d1e58-Nd1e475">Basilii Magni</name> in fine: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e477">Tu autem Sacrum ac Divinum caput
       <lb ed="#K" n="27"/>ex alto nos respice, et carnis stimulum instructionem nostram a Deo
       <lb ed="#K" n="28"/>nobis datam, aut tuis siste <unclear>precibus</unclear> aut fortiter me ferre
       <lb ed="#K" n="29"/>persuade, totamque vitam nobis in melius permuta</quote>, etc. <name xml:id="jsjasx-d1e58-Nd1e488">Gregorius
       <lb ed="#K" n="30"/>Nissenus</name><ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e492">in laudem Sancti Theodori Martiris</ref> citra finem haec habet <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e495">
       <pb ed="#K" n="143-r"/>
       <lb ed="#K" n="1"/>multorum beneficiorum indigemus intercede ac deprecare pro patria
       <lb ed="#K" n="2"/>apud communem Regem ac Dominum, timemus afflictiones, expetamus
       <lb ed="#K" n="3"/>pericula non longe absunt scelesti Scythiae ------
       <lb ed="#K" n="4"/>et bellum adversum nos parturientes: ut miles pro pugna pro nobis: ut mar<lb ed="#K" break="no" n="5"/>tir
       pro conservis utare libertate loquendi</quote>, etc. <unclear>pete macem, ut his publici</unclear> con<lb ed="#K" break="no" n="6"/>ventus
       non desinant: ne debacchetur atque grassetur adversus Altaria
       <lb ed="#K" n="7"/>rabiosus et sceleratus barbarus. <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e517">Sanctum Ephrem Sermone de Sanctis Mar<lb ed="#K" break="no" n="8"/>tiribus</ref>:
       precamur beatissimi martyres, qui pro domino salvatore, proque
       <lb ed="#K" n="9"/>illius charitate sponte tormenta subiistis, atque adeo familiarius
       <lb ed="#K" n="10"/>Deo coniuncti estis, ut pro nobis miseris et peccatoribus et negligen<lb ed="#K" break="no" n="11"/>tiae
       Squalore sordenti Dominum interpellare dignemini, etc. <name xml:id="jsjasx-d1e58-Nd1e529">Nectarius Consta<lb ed="#K" break="no" n="12"/>ntinopolitanus</name>
       <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e534">oratione de Sancto Theodoro Martyre</ref>: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e536">O splendor martyrum
       <lb ed="#K" n="13"/>et decus sanctorum; O vere Dei donum, O custos et invictissime defen<lb ed="#K" break="no" n="14"/>sor
       fidelium, ne obliviscaris nostrae paupertatis et humilitatis: sed
       <lb ed="#K" n="15"/>semper pro nobis intercede</quote>. <name xml:id="jsjasx-d1e58-Nd1e545">Chrisostomus</name> <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e548">homil. 26 in epistolam
       <lb ed="#K" n="16"/>posteriorem ad Corinth</ref>: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e553">non longe a fine: quin sepulchra servorum
       <lb ed="#K" n="17"/>crucifixi, Regiis aulis sit spendidiora, non aedificiorum amplitudine
       <lb ed="#K" n="18"/>ac splendore, sed quod multo amplius est convenientium studio. Nam
       <lb ed="#K" n="19"/>et ipse ille purpura indutus peregere proficiscitur sepulcra illa
       complexurus et fastu posito, consistit sanctos rogans, ut sibi apud
       <lb ed="#K" n="20"/>Deum patrocinentur. Et Tabernaculorum artificem, (id est Paulum Apostolum)
       <lb ed="#K" n="21"/>ac piscatorem (id est, Petrum) patronos etiam mortuos precatur, ipse Diadema ges<lb ed="#K" break="no" n="22"/>tans:
       audebis ne igitur, dic quaeso, horum dominum dicere mortuum, cuius
       <lb ed="#K" n="23"/>famuli etiam mortui huius mundi Regum sunt patroni?</quote> Hi omnes sancti
       <lb ed="#K" n="24"/>et plures caeteri vixerunt multo ante tempora Augustini. Sed quid plura?
       <lb ed="#K" n="25"/>Solius Originis antiquissimi omnium referam circa hoc sensum et verba,
       <lb ed="#K" n="26"/>qui in tractatu, qui inscribitur threni seu planctus, sic orat: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e577">incipiam
       <lb ed="#K" n="27"/>me genibus <unclear>prosternere</unclear>, et deprecari universos sanctos, ut mihi non
       <lb ed="#K" n="28"/>audenti petere Deum propter nimietatem peccati succurrant. O Sancti
       <lb ed="#K" n="29"/>Dei vos lacrimis et fletu pleno dolore deprecor, ut <unclear>praecidatis</unclear>
       <lb ed="#K" n="30"/>misericordiis eius pro me misere</quote>, etc.
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e595">
       <pb ed="#K" n="143-v"/>
       <lb ed="#K" n="1"/>Probatur quarto authoritate Conciliorum. Sic <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e601">Concilium Chalcedonese sexta<!-- 4th, in fact -->
       <lb ed="#K" n="2"/>synodo generali capite 7</ref>. Item <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e608">septima synodo generali actione sexta in fine</ref>:
       <lb ed="#K" n="3"/>cum timore (inquit Synodus) omnia agamus postulantes intercessiones
       <lb ed="#K" n="4"/>incontaminatae Dei <unclear>parae item</unclear> Sanctorum Angelorum omniumque Sanctorum.
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e618">
       <lb ed="#K" n="5"/>Probatur quinto quotidiano experientia quae ex frequentibus beneficiis ac mi<lb ed="#K" break="no" n="6"/>raculis
       per sanctorum invocationem omni aevo obtentis manifeste osten<lb ed="#K" break="no" n="7"/>dit
       hanc Deo gratam, nobisque per utilem esse. Nam alii sanitatem corporis
       <lb ed="#K" n="8"/>alii donum castitatis alii <unclear>perfectum</unclear> in studiis, alio virtorias de hostibus
       <lb ed="#K" n="9"/>alii alia beneficia per intercessionem sanctorum a Deo petunt et impetrant.
       <lb ed="#K" n="10"/>Qua de re legantur autentici scriptores, Sanctus Gregorius, Theodoretus,
       <lb ed="#K" n="11"/>Ambrosius, Gregorius, in Augustinus et alii plurimi. Imo etiam nostris
       <lb ed="#K" n="12"/>teruntur manibus libri pleni miraculosis effectibus per intercessionem
       <lb ed="#K" n="13"/>Beatissimae matris Sanctorumque <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e641">patratis</ref>.
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e644">
       <lb ed="#K" n="14"/>Obiicitur primo: Invocatio Sanctorum cedit in iniuriam Dei. Ergo
       <lb ed="#K" n="15"/>non est admittenda. Probatur antecedens. Solus Deus vult invocari, iuxta illud <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e650">Deutero. 6</ref>.
       <lb ed="#K" n="16"/>Et <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e654">Matthei 4<!-- 4:10 --></ref>. Dominum Deum adorabis et illi soli servies. Ergo Catho<lb ed="#K" break="no" n="17"/>lici
       faciunt iniuriam Deo quando invocant Sanctos. Respondeo primo retorque
       <lb ed="#K" n="18"/>Argumentum. Solus Deus vult invocari iuxta Scripturam Citatam. Ergo
       <lb ed="#K" n="19"/>adversarii faciunt iniuriam Deo quando invocant Sanctos in hac
       <lb ed="#K" n="20"/>vita existentes. Et Apostolus fecit iniuriam Deo eum scripsit <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e667">Thessa<lb ed="#K" break="no" n="21"/>lonicensibus<!-- 2 Thess 3:1 --></ref>:
       <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e673">fratres orat pro nobis</quote>, et similiter <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e676">Iacobus</ref> fecit
       <lb ed="#K" n="22"/>iniuriam Deo, cum Christianos hortatus est orate pro invicem ut salvemini.
       <lb ed="#K" n="23"/>Respondeo secundo. Illa verba Dominum Deum tuum ad orabis et illi soli servies
       <lb ed="#K" n="24"/>sic debent intelligi: non adorabis falsos Deos, sicut gentiles faciunt
       <lb ed="#K" n="25"/>sed unum verum Deum, cui soli tanquam vero Deo Divinum cultum exhibebis.
       <lb ed="#K" n="26"/>Qui sensus clare exprimitur <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e689">Exodi <unclear>20<!-- 20:3 --></unclear></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e695">Non habebis Deos alienos coram
       <lb ed="#K" n="27"/>me non adorabis eos neque coles. Ego sum Dominus Deus tuus.</quote>
       <lb ed="#K" n="28"/>Sicut ergo contra hoc praeceptum non peccant illi qui petunt suffragia
       <lb ed="#K" n="29"/>viventium in terra: ita nec illi qui <unclear>petunt</unclear> suffragia viventium in caelo.
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e707">
       <lb ed="#K" n="30"/>Et ratio est. Quia neutri adorant eos tanquam Deos, neutri colunt
       <lb ed="#K" n="31"/>illos cultu latriae, sed petunt intercessionem eorum apud verum Deum.
       <pb ed="#K" n="144-r"/>
       <lb ed="#K" n="1"/>At petere intercessionem apud verum Deum, non est colere aut adorare falsos
       <lb ed="#K" n="2"/>Deos. Sic petere intercessionem <unclear>aulicorum</unclear> apud Imperatorem non est colere
       <lb ed="#K" n="3"/>aulicos tanquam Imperatores, sed tanquam amicos et domesticos Imperatoris.
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e725">
       <lb ed="#K" n="4"/>Urgetur. <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e729">Ad Romanos 10<!-- 10:14 --></ref> dicitur: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e733">quomodo invocabunt in quem
       <lb ed="#K" n="5"/>non crediderunt?</quote> Atqui in nullum sanctum credimus Ergo nullus sanctus est
       <lb ed="#K" n="6"/>invocandus. Respondeo retorqueo sicut prima <unclear>procedit</unclear> retorsio. Respondeo secundo Ibi
       <lb ed="#K" n="7"/>scriptura dicit de invocatione qua aliquis invocatur ut Deus et pri<lb ed="#K" break="no" n="8"/>mus
       author bonorum. Quemadmodum igitur non fit iniuria sed honor Regibus
       <lb ed="#K" n="9"/>quando eorum amici honorantur et ad eos legati mittuntur: ita nec Deo
       <lb ed="#K" n="10"/>fit iniuria. Porro quod sancti non sunt invocandi tanquam primi autho<lb ed="#K" break="no" n="11"/>res
       gratiarum, sed solum tanquam intercessores et impetratores gratiarum,
       <lb ed="#K" n="12"/>iam dictum est in praenotato. Nec nomen invocationis vel fidei in scri<lb ed="#K" break="no" n="13"/>pturis
       super pueros hos, et nomina patrum eorum. Ex quo loco docet Sanctus Augustinus
       <lb ed="#K" n="14"/><ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e759">libro locutionum de Genesi</ref> invocationem non solum Dei sed etiam hominum esse.
       <lb ed="#K" n="15"/>Et in <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e763">Epistola ad Philemonem<!-- 1:5 --></ref>, dicit Apostolus - <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e767">gratias ago Deo meo
       <lb ed="#K" n="16"/>audiens charitatem tuam et fidem quam habes in domino Iesu et in omnes sanctos</quote>.
       <lb ed="#K" n="17"/><ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e774">In quem locum Sanctus Hieronymus</ref>: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e776">ostendit etiam in sanctos habere deberi fidem</quote>.
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e779">
       <lb ed="#K" n="18"/>Obiicitur secundo. Invocatio sanctorum est iniuriosa Christo. Ergo
       <lb ed="#K" n="19"/>non est admittenda. Probatur antecedens <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e785">prima ad Timotheum 2<!-- 2:5 --></ref> dicitur: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e789">unus est mediator
       <lb ed="#K" n="20"/>Dei et hominum homo Christus Iesus</quote>. Ergo invocatio aliorum mediatorum
       <lb ed="#K" n="21"/>est iniuriosa Christo. Firmatur <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e797">ad Ephesios 4</ref> per ipsum habemus accessum
       <lb ed="#K" n="22"/>ad patrem. Respondeo primo. retorqueo si est iniuriosa Christo invocatio sanctorum regnan<lb ed="#K" break="no" n="23"/>tium
       in caelo propter hanc rationem, etiam erit iniuriosa Christo invocatio Sancto<lb ed="#K" break="no" n="24"/>rum
       viventium in terris, quam tamen adversarii admittunt. Respondeo secundo. nego antecedens ad proba<lb ed="#K" break="no" n="25"/>tionem
       dico unus est mediator Christus Iesus mediatione quarto modo accepta
       <lb ed="#K" n="26"/><ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e809">(sicut vidimus in praenoto primo)</ref> concedo, mediatione etiam aliis modis recepta
       <lb ed="#K" n="27"/>nego. Christus ergo dicitur unicus mediator noster non quam solus est, sed quia
       <lb ed="#K" n="28"/>principalis. Ideo autem est principalis quia per proprium sanguinem rede<lb ed="#K" break="no" n="29"/>mit
       nos a servitute Diaboli, et Deo reconciliavit quod nemo alius
       <lb ed="#K" n="30"/>fecit. Sic explicat Apostolus loco citato. Cum enim dixisset: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e819">unus
       est mediator Dei et hominum homo Christus Iesus</quote>. Mox addit<!-- 2 Tim 2:6 -->: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e824">qui dedit
       <pb ed="#K" n="144-v"/>
       <lb ed="#K" n="1"/>redemptionem semetipsum pro omnibus.</quote> Et <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e831">prima Petri<!-- 1:18-19 --></ref> <unclear>anio</unclear>
       <lb ed="#K" n="2"/><quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e838">scientes quod corruptibilibus auro vel argento redempti estis, sed pretioso
       <lb ed="#K" n="3"/>sanguine quasi agni immaculati Christi</quote>. At sancti sunt tantum mediatores
       <lb ed="#K" n="4"/>secundarii, quia postquam a Christo redempti sumus, intercedunt pro nobis ut redem<lb ed="#K" break="no" n="5"/>ptionis
       fructum percipiamus. Neque haec intercessio ullo modo obscurat offi<lb ed="#K" break="no" n="6"/>cium
       mediatoris Christi. Primo quia intercessio viventium in terris non obscurat
       <lb ed="#K" n="7"/>illud. Ergo nec intercessio sanctorum existentium in caelo. Secundo quia sicut
       <lb ed="#K" n="8"/>nos pro nobis ipsis postumus orare Deum sine iniuria Christi: sic sancti
       <lb ed="#K" n="9"/>nobiscum possunt idem <unclear>praestare</unclear>, adhibentur enim quasi comprecatores, ut nostris
       <lb ed="#K" n="10"/>orationibus suas adiungant. Tertio quia omnem vim intercedendi et impe<lb ed="#K" break="no" n="11"/>trandi,
       quam habent acceperunt ex meritis Christi. Unde potius ad honorem
       <lb ed="#K" n="12"/>ipsius cedit, quod ipse sit principalis mediator, et alii sint secundarii, qui ab
       <lb ed="#K" n="13"/>ipso in omnibus dependeant. Sicut cedit ad honorem Regis, quod alii
       <lb ed="#K" n="14"/>omnes si quid recte faciunt in Republica, ipsius imperio et authori<lb ed="#K" break="no" n="15"/>tate
       faciant. Deinde Christus unus dicitur mediator non tantum ratione
       <lb ed="#K" n="16"/>officii, quia conciliat Deum homini, sed etiam ratione naturae, quia est medius
       <lb ed="#K" n="17"/>inter Deum et hominem, quia ipse et Deus et homo, quod erat necessarium
       <lb ed="#K" n="18"/>ad reconciliandum hominem Deo. Ita accipiunt fere omnes Sancti Patres
       <lb ed="#K" n="19"/><ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e879">Chrisostumus</ref>, <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e881">Theophilactus</ref>, <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e884">Theodoretus</ref>, <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e886">Epiphanius</ref>, <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e888">Cyrillus</ref>, <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e890">Hylarius</ref>,
       <lb ed="#K" n="20"/><ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e893">Ambrosius</ref>, <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e896">Augustinus</ref>, et caeteri. Postremo unicus Christus mediator dicitur
       <lb ed="#K" n="21"/>in quantum ita est mediator, ut ipse nullo mediatore indigeat, nam sancti caete<lb ed="#K" break="no" n="22"/>ri
       etsi mediatores sunt inter Deum et nos, quia Deum suis precibus nobis
       <lb ed="#K" n="23"/><unclear>praecipum</unclear> reddunt, tamen et ipsi indiguerunt reconciliari Deo per mediatorem
       <lb ed="#K" n="24"/>Christum, et nunc etiam quidquid nobis impetrant a Deo, per Christum impetrant,
       <lb ed="#K" n="25"/>Christus autem nec per se nec pro nobis ullo mediatore indiguit vel indiget.
       <lb ed="#K" n="26"/>Sed ut dicitur <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e912">ad Hebreos 7<!-- 7:25 --></ref>, <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e916">accedit <!-- accedit --> per semetipsum ad Deum</quote>.
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e923">
       <lb ed="#K" n="27"/>Obiicitur tertio. Invocatio sanctorum est signum diffidentiae in Deum.
       <lb ed="#K" n="28"/>Ergo non est admittenda. Probatur antecedens quia de facto videmur diffidere,
       <lb ed="#K" n="29"/>de bonitate Dei confugiendo ad sanctos praesertim cum ipse sit paratus
       <lb ed="#K" n="30"/>nos iuvare, et magis nos diligit, quam ullus sanctorum. Unde Apostolus
       <lb ed="#K" n="31"/>hortatur <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e936">ad Hebreos 4<!-- 4:16 --></ref>. Accedamus cum fiducia ad Thronum gratiae eius. Respondeo primo
       <lb ed="#K" n="32"/>retorqueo de invocatione sanctorum viventium in terris. Respondeo secundo sicut
       <lb ed="#K" n="33"/>Paulus, Apostolus non diffidebat de bonitate Dei, quando petebat suffragia
       <pb ed="#K" n="145-r"/>
       <lb ed="#K" n="1"/>viventium in terra, ita neque nos quando petimus suffragia viventium in
       <lb ed="#K" n="2"/>caelo. Et certe licet Deus paratus sit nos audire quando soli illum
       <lb ed="#K" n="3"/>accedimus, tamen non minus paratus est, quando cum amicis ipsius illum accedimus:
       <lb ed="#K" n="4"/>Et licet nos diligat, magis tamen diligit suos amicos. Sane hac in re invi<lb ed="#K" break="no" n="5"/>tamur
       exempla scriptura. Nam <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e957">Iob 48 <!-- in fact 42:8 --></ref> dicit Deus ad amicos Iobi: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e961">ite
       <lb ed="#K" n="6"/>ad servum meum Iob, et offerte holocaustum pro vobis, Iob autem servus meus
       <lb ed="#K" n="7"/>orabit pro vobis: faciem eius suscipiam, ut non vobis imputetur stultitia</quote>.
       <lb ed="#K" n="8"/>Idem <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e971">Genesis 20<!-- 20:7 --></ref> dicit Deus ad Abimelech: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e975">nunc ergo redde viro suo
       <lb ed="#K" n="9"/>(id est, Abrahamo) uxorem, quia propheta est, et orabit pro te et vives</quote>.
       <lb ed="#K" n="10"/>Item <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e982">Actorum 7<!-- 7:59 --></ref> Stephanus oravit pro persecutoribus suis inter quos erat
       <lb ed="#K" n="11"/>Saulus: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e988">Domine ne statuas illis, hoc peccatum</quote>. Et exauditus est.
       <lb ed="#K" n="12"/>Unde <name xml:id="jsjasx-d1e58-Nd1e993">Augustinus:</name> <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e995">Sermone <unclear>primo</unclear>&gt; de Sanctis</ref>: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e1000">Si Stephanus non orasset, Ecclesia
       <lb ed="#K" n="13"/>Paulum non haberet</quote>. In hic igitur exemplis nullum est signum diffidentiae
       <lb ed="#K" n="14"/>Ergo nec nobis imputandum est.
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e1008">
       <lb ed="#K" n="15"/>Obiicitur quarto. Invocatio sanctorum Regnantium in caelis est ipsis igno<lb ed="#K" break="no" n="16"/>ta.
       Ergo est frustranea, temeraria et inutilis. Probatur antecedens tertio Regum 8.
       <lb ed="#K" n="17"/>Tu nosti solus cor omnium filiorum hominum. Ecclesiastici 9. viventes sciunt
       <lb ed="#K" n="18"/>se morituros, mortui vero nihil noverunt amplius. Iob 14 sive nobiles
       <lb ed="#K" n="19"/>fuerint filii eius, sive ignobiles, non intelliget (nempe post mortem).
       <lb ed="#K" n="20"/><ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1022">Isaiae 63<!-- 63:16 --></ref> <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e1026">Abraham nescivit nos et Israel ignoravit nos</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1028">Quarto Regum 22<!-- 2 Kings 22:20 --></ref>
       <lb ed="#K" n="21"/>dicitur Iosiae Regi a Deo: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e1034">colligam te ad Patres tuos ut non videant oculi
       <lb ed="#K" n="22"/>tui omnia mala quae introducturus sum in locum istum</quote>. Et ex hac ratio<lb ed="#K" break="no" n="23"/>ne
       dant adversarii disparitatem cur sancti viventes possunt invocari,
       <lb ed="#K" n="24"/>non item defuncti, quia illi possunt habere notitiam nostrarum orationum
       <lb ed="#K" n="25"/>non vero mortui. Respondeo nego antecedens ad probationem dico primo de angelis
       <lb ed="#K" n="26"/>constat ex clarissimis scripturae testimoniis nostras orationes ab illis
       <lb ed="#K" n="27"/>cognosci et Deo offeri, ut de se fatetur Angelus Raphael <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1050">Tobiae
       <lb ed="#K" n="28"/>12 <!-- 12:12 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e1057">Quando inquit orabas cum lacrimis, ego obtuli orationem tuam
       <lb ed="#K" n="29"/>Domino</quote>. Quarto cognoscunt internam poenitentiam et conversionem pecca<lb ed="#K" break="no" n="30"/>toris
       nam <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1064">Lucae 15<!-- 15:7 --></ref> dicitur <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e1068">Gaudium erit coram Angelis Dei super uno
       <lb ed="#K" n="31"/>peccatore paenitentiam agente</quote>. Tertio cognoscunt omnem cultum quem
       <lb ed="#K" n="32"/>Deo exhibemus. <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1075">Psalmo 137</ref> in conspectu Angelorum psallam tibi.
       <lb ed="#K" n="33"/>Quarto cognoscunt habitum et honestatem mulierum in publicis conventibus,
       <pb ed="#K" n="145-v"/>
       <lb ed="#K" n="1"/>ubi fit oratio. <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1084">1 ad Corinthios 11<!-- 11:10 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e1088">Ideo debet mulier velamen ha<lb ed="#K" break="no" n="2"/>bere
       supra caput propter Angelos.</quote> Quod dixi de Angelis, idem dico etiam
       <lb ed="#K" n="3"/>de aliis sanctis. Nam et ipsi cognoscunt nostras necessitates et ora<lb ed="#K" break="no" n="4"/>tiones,
       primo quia sunt aequales in statu beatitudinis Angelis. <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1098">Lucae 20</ref>.
       <lb ed="#K" n="5"/>Si ergo Angeli quia sunt in statu beatitudinis cognoscunt res nostras, etiam
       <lb ed="#K" n="6"/>alii qui sunt in eodem statu cognoscunt. Et hoc scriptura aperte testatur <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1104">Apocalypsis 5<!-- 5:8 --></ref>
       <lb ed="#K" n="7"/><quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e1110">24 Seniores ceciderunt coram Agno, habentes singuli citharas et phi<lb ed="#K" break="no" n="8"/>alias
       aureas plenas odoramentorum, quae sunt orationes sanctorum</quote>.
       <lb ed="#K" n="9"/>Ubi per 24 seniores, intelliguntur sancti veteris, ac novi Testamenti,
       <lb ed="#K" n="10"/>qui eo tempore quo Ioannes haec scribebat erant cum Christo in <unclear>caelesti</unclear>
       <lb ed="#K" n="11"/>gloria. Illi igitur offerebant Deo orationes eorum, qui in hac mortali
       <lb ed="#K" n="12"/>degebant: non secus quam Angeli <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1126">Tobiae 12<!-- 12:15-17 --></ref> et <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1130">Apocalypseos 8<!-- 8:3-4 --></ref>.
       <lb ed="#K" n="13"/>Respondeo secundo quidquid perfectionis conceditur sanctis in hac vita degentibus
       <lb ed="#K" n="14"/>multo magis conceditur sanctis in caelo regnantibus, praesertim si illorum
       <lb ed="#K" n="15"/>statui non repugnet, sed consentaneum sit: At sanctis in hac vita degenti<lb ed="#K" break="no" n="16"/>bus
       conceditur ut cognoscunt occulta, aliorum etiam absentium desideria,
       <lb ed="#K" n="17"/>machinationes, actiones, etc. Ergo multo magis id concedi debet
       <lb ed="#K" n="18"/>Sanctis in Caelo existentibus cum illorum statui consentaneum sit:
       <lb ed="#K" n="19"/>Maior per se nota minor probatur variis scripturae exemplis: <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1149">1 Samuel<!-- 9:19? --></ref>
       cognovit omnia quaecunque erant in corde Saulis. <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1153">1 Regum 9</ref>. Secundo
       <lb ed="#K" n="20"/>Elizeus scivit omnia quae a famulo absent erant perpetrata. <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1158">4 Regum 5</ref>
       <lb ed="#K" n="21"/>Tertio. Idem Elizeus habebat perspecta omnia secreta Consilia Regis
       <lb ed="#K" n="22"/>Syria et revelabat ea Regi Israel, <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1164">4 Regum</ref> sexto. Quarto <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1166">Daniel</ref>
       <lb ed="#K" n="23"/>sciebat occultum somnium Nabuchadnosoris et interpretationem illius.
       <lb ed="#K" n="24"/><ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1172">Danielis quarto</ref>. Quinto Petrus Apostolus sciebat occultam fraudem Ana<lb ed="#K" break="no" n="25"/>niae
       et Sappirae circa pretium agri <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1176">Actorum 5</ref>, etc, etc. Ergo si illi Sancti
       <lb ed="#K" n="26"/>in hac vita mortali degentes potuerunt ista cognoscere, certe poterunt
       <lb ed="#K" n="27"/>et nunc cognoscere, cum in caelo sint, nec enim verisimile est in exilo
       <lb ed="#K" n="28"/>fuisse melioris conditionis, quam nunc sint in patria: et remotos
       <lb ed="#K" n="29"/>conspectu Dei cognovisse multa ex Dei revelatione, quae nunc in
       <lb ed="#K" n="30"/>aula et praesentia Dei cogantur ignorare. Absit. Respondeo tertio Duo sunt
       <lb ed="#K" n="31"/>probabiliter modi quibus sancti in caelo regnantes nostras cognoscunt orationes:
       <lb ed="#K" n="32"/>primus est Revelatio Dei nam leges amicitiae requirunt ut amicus amico manifes<lb ed="#K" break="no" n="33"/>tet
       ea quae ad ipsum pertinent, iuxta illud Christi <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1196">Ioan 15</ref>: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e1198">Iam non diceros servos
       <pb ed="#K" n="146"/>
       <lb ed="#K" n="1"/>quia servus nescit quod faciat Dominus eius. Vos autem dixi amicos quia om<lb ed="#K" break="no" n="2"/>nia
       quaecunque audivi a Patre meo nota feci vobis</quote>. Cum ergo Sancti in Caelo sint ami<lb ed="#K" break="no" n="3"/>ci
       Dei et magis cum illo coniuncti, quam cum in terra essent, lex amicitiae requirit
       <lb ed="#K" n="4"/>ut Deus manifesset illis orationes nostras, quae ad illos diriguntur.
       <lb ed="#K" n="5"/>Alter modus est visio beatifica, nam sancti in caelo clare et intuitive vident
       <lb ed="#K" n="6"/>Divinam essentiam, in qua tanquam in vivo speculo creturae omnes repraesentantur.
       <lb ed="#K" n="7"/>Sicut ergo is qui speculum corporeum intuetur, clare et distincte videt quae in illo
       <lb ed="#K" n="8"/>apparent, ita Sancti qui essentiam Divinam intuentur, clare et distincte vident
       <lb ed="#K" n="9"/>creaturas in illa apparentes. Dicunt Adversarii: cur Patribus in limbo
       <lb ed="#K" n="10"/>non revelabantur preces viventium, si nunc revelantur in caelo? Respondeo ideo Patribus
       <lb ed="#K" n="11"/>in limbo non fuisse revelatum ordinarie quid hic agebatur, quia non erant beati nam
       <lb ed="#K" n="12"/>ad perfectam beatitudinem pertinet, scire ea quae ad se pertinent et praecipue quae
       <lb ed="#K" n="13"/>faciunt ad honorem et gloriam. Praeterea quia Sancti in limbo non ita gerebant
       <lb ed="#K" n="14"/>curam rerum nostrarum, nec erant <unclear>praepositi</unclear> Ecclesiae, sicut nunc sunt in Caelo. Respondeo quarto
       <lb ed="#K" n="15"/>ad Scripturas ab adversariis citatas ad primum. Tu nosti solus cor omnium filio<lb ed="#K" break="no" n="16"/>rum
       hominum. Respondeo multa soli Deo tribuuntur, quae etiam aliis conveniunt sed diver<lb ed="#K" break="no" n="17"/>so
       sensu. Sic solus Deus dicitur bonus <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1242">Matthei 19<!-- 19:17 --></ref> solus <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1246">2 Ma<lb ed="#K" break="no" n="18"/>chabeorum
       1</ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e1251">Solus pius</quote> <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1253">Apocalypseos 15<!-- 15:4 --></ref>. Solus potens et immortalis <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1257">1
       <lb ed="#K" n="19"/>ad Timoteum 6<!-- 6:15-16 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e1263">Solus faciens mirabilia</quote> <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1266">Psal. 71<!-- 71:18 --></ref>. Et tamen haec omnia con<lb ed="#K" break="no" n="20"/>veniavit
       etiam hominibus: non quidem per essentiam ut Deo, sed per participationem.
       <lb ed="#K" n="21"/>Nam Deus ista omnia habet a se, homines a Deo. Idem dicendum in praesenti
       <lb ed="#K" n="22"/>materia: solus Deus dicitur nosse corda hominum, quia solus ex se novit. Nihilo
       <lb ed="#K" n="23"/>minus et alii possunt nosse non quidem ex se et propria virtute, sed accepta a Deo
       <lb ed="#K" n="24"/>cognitione aut revelatione. Reliqua testimonia nil ad rem faciunt.
       <lb ed="#K" n="25"/>Non enim disputamus de notitia quam mortui habuerunt in veteri testamento,
       <lb ed="#K" n="26"/>ante Christi adventum, sed de notitia, quam habent in novo testamento post
       <lb ed="#K" n="27"/>Christi ascensionem: et speciatim de notitia quam nunc habent sancti cum
       <lb ed="#K" n="28"/>Christo regnantes in caelesti gloria. De his solis asserimus, quod sciant,
       <lb ed="#K" n="29"/>quae apud nos geruntur. At testimonia citata intelligenda sunt
       <lb ed="#K" n="30"/>de notitia quam habuerunt mortui ante Christi adventum. Illi non sciebant
       <lb ed="#K" n="31"/>omnia quae hic gerebantur, quia non erant in statu beatitudinis nec
       <lb ed="#K" n="32"/>claro videbant Divinam essentiam, in qua tanquam vivo speculo possent
       <lb ed="#K" n="33"/>videre quae hic fiebant. Igitur huius textus <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1300">Ecclesiastici 9<!-- 9:5 --></ref>: <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e1304">viventes
       <lb ed="#K" n="34"/>sciunt se morituros, mortui vero nihil noverunt amplius</quote>.
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e1310">
       <pb ed="#K" n="146-v"/>
       <lb ed="#K" n="1"/>Sensus est: viventes quia sciunt se morturos, possunt agere poenitentiam
       <lb ed="#K" n="2"/>et perspicere sibi de remedio salutis, ne in aeternum pereant. At mortui
       <lb ed="#K" n="3"/>qui hic neglexerunt poenitentiam, nullum amplius noverunt remedium
       <lb ed="#K" n="4"/>quod possit illis <unclear>prodesse</unclear> nam post hanc vitam non est tempus poenitendi
       <lb ed="#K" n="5"/>aut merendi: sed si quis vult ad Deum converti; debet facere in hac vita.
       <lb ed="#K" n="6"/>Ita Sancti Patres interpretantur. Ad illa verba <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1329">Iob 21</ref>, sive
       <lb ed="#K" n="7"/>nobiles fuerint filii eius, sive ignobiles non intelliget. Respondeo loquitur
       <lb ed="#K" n="8"/>de homine carnali, qui in hac vita valde sollicitus fuit de suis filiis,
       <lb ed="#K" n="9"/>circa honores et divitias, et post hanc vitam quando est inferno, non
       <lb ed="#K" n="10"/>prodest illi ista sollicitudo, quia nescit quid agatur de filiis, aut in
       <lb ed="#K" n="11"/>quo statu sint. Ita <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1342">Gregorius libro 12 moralium 14</ref>. Ad illa
       <lb ed="#K" n="12"/>verba <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1346">Isaiae 63<!-- 63:16 --></ref> <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e1351">Abraham nescivit nos et Israel ignoravit nos</quote>. Respondeo
       <lb ed="#K" n="13"/>Ex hoc loco nil aliud possunt colligere adversarii, quam quod Abraham
       <lb ed="#K" n="14"/>et Iacob tunc temporis ignoraverint quid in hac vita gereretur,
       <lb ed="#K" n="15"/>quod non est contra nos, nam Abraham et Iacob non erant tunc in caeles<lb ed="#K" break="no" n="16"/>ti
       gloria, sed in limbo: nos autem hic disputamus de sanctis cum Christo
       <lb ed="#K" n="17"/>et caelesti gloria regnantibus.
     </p>
     <p xml:id="jsjasx-d1e58-d1e1364">
       <lb ed="#K" n="18"/>Obiicitur quinto. Nullum est in scripturis praeceptum de invocatione
       <lb ed="#K" n="19"/>sanctorum. Ergo non est admittenda. Probatur consequentia ex illo <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1370">Deuteronomii
       <lb ed="#K" n="20"/>12<!-- 12:32 --></ref> <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e1376">quod praecipio tibi, hoc tantum facito Domino; nec addas quidquam nec mi<lb ed="#K" break="no" n="21"/>nuas</quote>.
       Respondeo primo retorqueo nullibi in scripturis prohibetur invocatio sanctorum.
       <lb ed="#K" n="22"/>Ergo non est <unclear>repugnanda</unclear>. Respondeo secundo transeat antecedens nego consequentiam. Nam mul<lb ed="#K" break="no" n="23"/>tam
       sunt quae legitime et laudabiliter fieri possunt, et tamen a Deo praecepta non sunt.
       <lb ed="#K" n="24"/>Cuiusmodi sunt verbi gratia servare virginitatem. Dare omnia pauperibus Eucha<lb ed="#K" break="no" n="25"/>ristiam
       saepius sumere, sacros ordines suscipere etc, etc. Et certe nullum
       <lb ed="#K" n="26"/>mandatum requiritur quando ipsa necessitas nos impellit. Exempla plu<lb ed="#K" break="no" n="27"/>rima
       invocationis sunt in utroque testamento, et aliqua attigi. Luculentum
       <lb ed="#K" n="28"/>illud exemplum est etiam huius quod aliqua laudabiliter fiant, et si non sint praecepta:
       <lb ed="#K" n="29"/><ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1400">Ieremiae 35</ref>. Rechabita cum tota sua posteritate semper abstinuerunt a vino
       <lb ed="#K" n="30"/>numquam aedificabant domos, nec vineas plantabant, ideoque a Deo fuerunt
       <lb ed="#K" n="31"/>commendati, et tamen nullo praecepto Divino ad id erant obligati; sed tantum
       <lb ed="#K" n="32"/>humano. Porro illud <ref xml:id="jsjasx-d1e58-Rd1e1409">Deuteronomii 12<!-- 12:32 --></ref>, <quote xml:id="jsjasx-d1e58-Qd1e1413">quod praecipio tibi hoc tantum
       <lb ed="#K" n="33"/>facito Domino</quote>: non debet generatim accipi de quocunque opere faciendo; sed
       <lb ed="#K" n="34"/>speciatim de offerendo sacrificio, ut sensus sit. Quod tibi praecipio ut offeras
       <pb ed="#K" n="147-r"/>
       <lb ed="#K" n="1"/>in sacrificio hoc tantum offerto et non aliud. Sunt et alia adver<lb ed="#K" break="no" n="2"/>sariorum
       argumenta, sed quia minoris ponderis et facile solubilia ex dic<lb ed="#K" break="no" n="3"/>tis
       ideo <unclear>praetermitto</unclear> illa, unum solum notandum, quodsi non omnium, praecipuorum
       <lb ed="#K" n="4"/>tamen argumentorum tela in illos retorqueri possunt, opponenda illis invocatio<lb ed="#K" break="no" n="5"/>nem
       sanctorum in terris adhuc viventium, quidquid enim dicant contra invoca<lb ed="#K" break="no" n="6"/>tionem
       SS in caelis existentium, hoc idem sequi deberet, de invocatione sanctorum
       <lb ed="#K" n="7"/>in terris degentium. Ergo si hanc non possunt improbare, illam certe sine
       <lb ed="#K" n="8"/>ratione oppugnant, lacerando vestem Christi sive charitatem fidelium, et mem<lb ed="#K" break="no" n="9"/>bra
       Christi dividendo per separationem Ecclesiae militantis a triumphante,
       <lb ed="#K" n="10"/>quae est una eademque cum illa.
     </p>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>