<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Controversia 3</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Controversia 5</title>
          <date when="2025-04-03">Mar 18, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-03-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="154-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="jsjasx-d1e72">
      <head xml:id="jsjasx-d1e72-Hd1e108">Controversia 5</head> 
      <head xml:id="jsjasx-d1e72-Hd1e110" type="question-title">An Christus pro omnibus sit mortuus an vero pro solis praedestinatis?</head>
      <p xml:id="jsjasx-d1e72-d1e113">
        <lb ed="#K" n="5"/>CONTROVERSIA V
        <lb ed="#K" n="6"/>An Christus pro omnibus sit mortuus 
        <lb ed="#K" n="7"/>an vero pro solis Praedestinatis?
      </p>
      <p xml:id="jsjasx-d1e72-d1e122">
        <lb ed="#K" n="8"/>Praenoto <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e126"><name xml:id="jsjasx-d1e72-Nd1e127">Calvinus</name></ref> docet quod Christus pro solis praedestinatis mortuus est, et quod meri<lb ed="#K" n="9"/>ta
        Christi solis praedestinatis <unclear>prosunt</unclear>, non etiam <unclear>reprobis</unclear>. Docet denique quod solis praedesti<lb ed="#K" n="10"/>natis
        non <unclear>reprobis</unclear> deus largitur fidem et gratiam ex meritis Christi. Ratio Calvini est,
        <lb ed="#K" n="11"/>quia Deus ab aeterno voluit solos praedestinatos admittere ad vitam aeternam: reli<lb ed="#K" n="12"/>quos 
        autem omnes ad iram et contumeliam destinavit. Sic enim scribit <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e144">libro tertio
        <lb ed="#K" n="13"/>Institutionum capite 24 paragrapho 10</ref> <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e149">Si omnes vellet salvos, custodem illis
        <lb ed="#K" n="14"/><unclear>proficeret</unclear> filium, et omnes in eius corpus sacro fidei vinculo insereret</quote>.
        <lb ed="#K" n="15"/>Nunc constat singulare esse Paterni amoris pignus, filios, quod adopta<lb ed="#K" n="16"/>vit,
        reconditum. Et <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e160">ibidem capite 29</ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e162">Cur ergo gratiam illis largiendo hos 
        <lb ed="#K" n="17"/><unclear>praetermittit</unclear>?</quote> De aliis rationem <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e168">Lucas</ref>, quia ad vitam sunt ordinati.
        <lb ed="#K" n="18"/>De aliis ergo quid sentimus? nisi quia sunt vasa irae ad contumeliam. Sed Contra.
      </p>
      <p xml:id="jsjasx-d1e72-d1e173">
        <lb ed="#K" n="19"/>Dicendum est. Mors merita et beneficia Christi in omnes redun<lb ed="#K" n="20"/>dant, 
        et omnibus sunt communia. Ita Sancta Ecclesia Orthodoxa Catholica.
        <lb ed="#K" n="21"/>Probatur ex Sacra Scriptura <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e181">2 ad Corinthios 5</ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e183">pro omnibus mortuus est Christus</quote>.
        <lb ed="#K" n="22"/><ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e187">Prima ad Timotheum 2<!-- 2:16 --></ref> <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e191">qui dedit redemptionem semet ipsum pro omnibus</quote>. 
        <lb ed="#K" n="23"/><ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e194">Prima Ioannis secundo<!-- John 2:2 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e198">Ipse est propiciatio pro peccatis nostris, non autem pro nostris
        <lb ed="#K" n="24"/>tantum, sed etiam pro totius mundi</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e203">Ioannis 1</ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e206">illuminat omnem hominem
        <lb ed="#K" n="25"/>venientem in hunc mundum</quote>. Hinc <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e211">Divus Ambrosius Sermone 8 in psa 118</ref>:
        <lb ed="#K" n="26"/><quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e214">Sol iustitiae omnibus ortus, omnibus venit, omnibus passus est, et om<lb ed="#K" n="27"/>nibus
        surrexit</quote>. Et <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e219">Clemens Alexandrinus in oratione ad Gentes</ref>:
        <lb ed="#K" n="28"/><quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e222">audite qui estis longe, qui estis <unclear>prope</unclear>, nullis celatum est verbum, lux est com<lb ed="#K" n="29"/>munis,
        omnibus illucescit hominibus, nullus est in verbo Cimmerius</quote>.
        <lb ed="#K" n="30"/><ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e231">Prima ad Timotheum secundo<!-- 2:4 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e235">Deus vult omnes humanes salvos fieri et ad
        <lb ed="#K" n="31"/>agnitionem veritatis venire</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e240">Secunda Petri tertio<!-- 3:9 --></ref> <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e244">non vult aliquos perire
        <pb ed="#K" n="155-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>sed omnes ad paenitentiam reverti</quote>. Probatur secundo. Quicunque
        <lb ed="#K" n="2"/>a Deo <unclear>excitantur</unclear> ad fidem aut poenitentiam, per gratiam poenitentem, sine dubio
        <lb ed="#K" n="3"/>percipiunt donum aliquod gratiae a Deo. Sed non soli praedestinati, verum etiam re<lb ed="#K" n="4"/>probati
        hoc modo saepe excitantur. Ergo saepe percipiunt aliquod donum gratiae
        <lb ed="#K" n="5"/>a Deo. Minor probatur. quia Christus <unclear>promiscue</unclear> omnes vocat et invitat <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e264">Matth 11<!-- 11:28 --></ref>,
        <lb ed="#K" n="6"/><quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e270">Venite ad me omnes qui laboratis et tribulati estis, et ego reficiam vos</quote>.
        <lb ed="#K" n="7"/><ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e273">Matthei 20<!-- 20:16 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e277">Multi vocati pauci electi</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e279">Matthei 16<!-- Mark 16:15 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e283">Euntes in mundum
        <lb ed="#K" n="8"/>universum praedicate Evangelium omni creaturae</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e289">Apocalypseos 3<!-- 3:20 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e293">Ego 
        <lb ed="#K" n="9"/><unclear>sto</unclear> ad ostium et pulso, si quis audienti vocem meam, et aperuerit mihi
        <lb ed="#K" n="10"/>ianuam, intrabo ad illum et caenabo cum illo</quote>.
      </p>
      <p xml:id="jsjasx-d1e72-d1e303">
        <lb ed="#K" n="11"/>Respondent ad hoc Calvinistae primo. Vocantur quidem etiam reprobi, sed 
        <lb ed="#K" n="12"/>externa tantum voce non autem per internam gratiam praevenientem. Sed contra
        <lb ed="#K" n="13"/>est. Tum quia illud: <unclear>ego sto</unclear> ad ostium et pulso, non significat pulsum exter<lb ed="#K" n="14"/>num
        qui fit per collisionem corporum, sed internum qui fit per gratiam. Tum
        <lb ed="#K" n="15"/>quia <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e318">Actorum 7<!-- 7:51 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e322">Dura cervice et incircumcisis cordibus,vos sem<lb ed="#K" n="16"/>per
        spiritui si resistitis. Quid peto est resistere Spiritui Sancto, nisi
        <lb ed="#K" n="17"/>inspirationi Spiritus Sancti?</quote> et haec inspiratio quid aliud est quam gratia 
        <lb ed="#K" n="18"/>exutans, seu praeveniens. Ergo etiam reprobi vocantur ad fidem, et paeniten<lb ed="#K" n="19"/>tiam
        per internam suggestionem.
      </p>
      <p xml:id="jsjasx-d1e72-d1e334">
        <lb ed="#K" n="20"/>Respondent Calvinistae secundo. Vocantur etiam reprobi a Deo, sed non serio nec 
        <lb ed="#K" n="21"/>animo iuvandi, sed simulate et animo nocendi. Ita <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e340">Calvinus Libro <unclear>3</unclear> Institu<lb ed="#K" n="22"/>tionum 
        capite 24 paragraphus 15</ref>, ubi ait: <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e347">Vocem ad eos dirigit, sed ut magis
        <lb ed="#K" n="23"/>obsurdescant, lumen accendit, sed ut reddantur caeciores, doctrinam profert,
        <lb ed="#K" n="24"/>sed quam magis obstupescant, remedium adhibet, sed ne sanentur</quote>.
        <lb ed="#K" n="25"/>Sed merititur in caput suum <name xml:id="jsjasx-d1e72-Nd1e357">Calvinus</name>, contra enim est, tum quia Christus di<lb ed="#K" n="26"/>cit 
        venite ad me omnes qui laboratis et onerati estis, mox addit: <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e361">et ego refi<lb ed="#K" n="27"/>ciam 
        vos</quote>. Non dixit autem: <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e366">ego eludam vos</quote>. Tum quia <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e368">Apocalypseos 3<!-- 3:20 --></ref> dicitur:
        <lb ed="#K" n="28"/><quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e374">ego sto ad ostium et pulso</quote>: sed quare pulsas? an ideo ut magis obdure<lb ed="#K" n="29"/>mur? 
        Non inquit. Cur ergo? ut siquis mihi aperuerit, possim cum illo caenare et 
        <lb ed="#K" n="30"/>ipse mecum. Tum quia <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e380">prima ad Timotheum 2<!-- 2:4 --></ref> dicitur: <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e384">Deus vult omnes homines
        <lb ed="#K" n="31"/>salvos fieri et ad agnitionem veritatis venire</quote>. Et <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e389">secunda Petri 3<!-- 3:9 --></ref>: Non 
        <lb ed="#K" n="32"/>vult <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e396">aliquos perire, sed omnes ad paenitentiam reverti</quote>. Et certe unicum
        <lb ed="#K" n="33"/>mendacii ac insaniae dogma est, dicere quod Deus offerat reprobis suam gratiam 
        <pb ed="#K" n="155-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>eo fine ac <unclear>proposito</unclear>, ut obsit illis non <unclear>prosit</unclear>, adhibere medicinam ut moriantur
        <lb ed="#K" n="2"/>non sanentur. In hominem vix, cadit ista crudelitas, quanto minus in
        <lb ed="#K" n="3"/>Deum? quis enim Dives vir invitet ad se pauperes famelicos ac debilita<lb ed="#K" n="4"/>tos,
        et ostenso pane non cupiat eos satiare, sed irritare ac inanes dimitte<lb ed="#K" n="5"/>re?
        Quis medius aegrotum ad se alliciat, et oblato pharmaco, cogitet
        <lb ed="#K" n="6"/>necem intentare non salutem ad ferre? quis Rex <unclear>proposito</unclear> <unclear>pernicie</unclear>, hortatur
        <lb ed="#K" n="7"/>subditos ad certamen equestre, et dum in cursu sunt, in cantos in prae<lb ed="#K" n="8"/>cipitem
        <unclear>foveam</unclear> adigat? talem Deum nobis fingit <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e430">Calvinus</ref>.
      </p>
      <p xml:id="jsjasx-d1e72-d1e433">
        <lb ed="#K" n="9"/>Probatur tertio Conclusio. Multi reprobi non solum excitantur a Deo ad fidem et
        <lb ed="#K" n="10"/>paenitentiam per internam vocationem, sed etiam re ipsa fidem et iustitiam
        <lb ed="#K" n="11"/>consequuntur. Sed fides et iustitia sunt dona gratiae ex meritis Christi.
        <lb ed="#K" n="12"/>Ergo multi reprobi re ipsa percipiunt dona gratiae ex meritis Christi.
        <lb ed="#K" n="13"/>Minor patet. Maior vero in qua tota est difficultas, probatur ex scripturis.
        <lb ed="#K" n="14"/><ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e447">Ad hebreos 6<!-- 6:46 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e451">Impossibile est qui semel sunt illuminati, gustaverint etiam 
        <lb ed="#K" n="15"/>donum caeleste, et participes facti sunt Spiritus Sancti, et pro lapsi sunt, ite<lb ed="#K" n="16"/>rum 
        renovari ad paenitentiam</quote>. Hic insinuat Apostolus fieri posse, ut
        <lb ed="#K" n="17"/>qui semel per baptismum et fidem illuminati sunt, et participes facti spi<lb ed="#K" n="18"/>ritus 
        sancti, prolabantur iterum in peccatum, et desinant esse quales erat.
        <lb ed="#K" n="19"/><ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e463">Prima ad Timotheum 1<!-- 1:19 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e468">quidam circa fidem naufragaverunt</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e470">Prima ad Timotheum 4</ref>.
        <lb ed="#K" n="20"/><quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e473">In novissimis temporibus discedent quidam a fide</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e475">Secunda ad Timotheum 2<!-- 2:17 --></ref>. 
        <lb ed="#K" n="21"/><quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e480">Sermo eorum ut cancer serpit, ex quibus est Hymenaeus et Philetus, qui 
        <lb ed="#K" n="22"/>a veritate exciderunt</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e486">Secunda ad Timotheum 3<!-- 3:8 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e490">Homines corrupti men<lb ed="#K" n="23"/>te
        reprobi circa fidem</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e495">Secunda Petri 2<!-- 2:21 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e499">Melius enim erat illis non cognoscere
        <lb ed="#K" n="24"/>viam iustitae, quam post agnitionem retrorsum converti ab eo, quod illis tradi<lb ed="#K" n="25"/>tum
        est sancto mandato</quote>. Ex his et similibus patet, quosdam qui
        <lb ed="#K" n="26"/>veram fidem habuerunt, postea haereticos factos, nam si fidem non habuissent.
        <lb ed="#K" n="27"/>non recte diceret Apostolus eos circa fidem naufragasse, a fide disces<lb ed="#K" n="28"/>sisse, 
        a veritate exciisse, circa fidem reprobos factos esse.
        <lb ed="#K" n="29"/>Quaero iam ex <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e515">Calvino</ref>: an hi ipsi haeretici de quibus Apostolus loquitur.
        <lb ed="#K" n="30"/>sint praedestinati an reprobi? Si reprobi, cur negat reprobos aliquando habere
        <lb ed="#K" n="31"/>fidem, adeoque gratiam ex meritis Christi? Si praedestinati, cur ait praedestinatos nun<lb ed="#K" n="32"/>quam
        fidem amittere.
      </p>
      <p xml:id="jsjasx-d1e72-d1e524">
        <lb ed="#K" n="33"/>Obiicitur primo. Si in omnes penitus mors Christi, merita et beneficia 
        <pb ed="#K" n="156-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>eius redundant, cur non omnes salus fiunt? cur ad veritatis agnitionem
        <lb ed="#K" n="2"/>et paenitentiam non revertuntur? cur multi pereunt? Responde. Deus quaedam absolute
        <lb ed="#K" n="3"/>et efficaciter cult fieri, et huic voluntati nemo potest resistere. Quaedam non abso<lb ed="#K" n="4"/>lute,
        sed dependenter a libertate humana, quo pacto vult omnes salvos fieri,
        <lb ed="#K" n="5"/>quantum in se est, modo etiam nos velimus. Quod ergo omnes non salvi fiant,
        <lb ed="#K" n="6"/>non est ex defectu Dei, qui adhibet ex sua parte omnia praesidia gratiae quae ad 
        <lb ed="#K" n="7"/>salutem requiruntur, sed ex defectu nostrae voluntatis, quia non volumus iis praesi<lb ed="#K" n="8"/>diis 
        uti, et cum iis ad salutem nostram cooperari. Hoc ipse indicat <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e547">Isaiae 5<!-- 5:4 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e552">Quid
        <lb ed="#K" n="9"/>est quod debuit ultra facere vineae meae et non feci ei?</quote> quasi dicat: nihil 
        <lb ed="#K" n="10"/>omisi eorum quae facere debui, cur ergo non tulit fructum? quia noluit. 
        <lb ed="#K" n="11"/><ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e560">Proverbiorum 1<!-- 1:24 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e564">Vocavi et renuistis extendi manum meam, et non erat qui aspi<lb ed="#K" n="12"/>ceret</quote>. 
        <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e569">Matthei 23<!-- 23:37 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e574">Hierusalem Ierusalem quoties volui congregare filios
        <lb ed="#K" n="13"/>tuos</quote>, etc, et noluisti. Pulchre hac in re <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e579">Sanctus Chrysostomus homilia <unclear>prima</unclear>
        <lb ed="#K" n="14"/>in Ieremiam<!-- actually In Ioan. hom. 8.1 on John 1:9 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e587">Si illuminat omnem hominem venientem in hunc mundum, quo 
        <lb ed="#K" n="15"/>nam pacto tot homines sine lumine permanent? neque enim omnes Christum 
        <lb ed="#K" n="16"/>cognoscunt? Quomodo ergo illuminat omnem hominem? Illuminat <unclear>perfecto</unclear>
        <lb ed="#K" n="17"/>quantum in ipso est: si autem sponte sua mentis oculis conniventibus, ad 
        <lb ed="#K" n="18"/>bonus lucis radios aciem dirigere noluerint, non ex luminis natura in
        <lb ed="#K" n="19"/>tenebris perstiterint, sed ex malitia sua, qui sponte tanto se dono in<lb ed="#K" n="20"/>dignos,
        reddiderunt</quote>. Hactenus aureus Doctor. Certum ergo est. 
        <lb ed="#K" n="21"/>Christi merita gratiam et liberalitatem non ad solos praedestinatos sed etiam
        <lb ed="#K" n="22"/>ad reprobos pervenire, quamquam diverso modo. Nam hi velut ingrati et 
        <lb ed="#K" n="23"/>osiosi, servi Divinae gratiae non cooperantur usque in finem: illi tanquam
        <lb ed="#K" n="24"/>fideles et laboriosi ad extremum in bono opere perseverant: De utrisque 
        <lb ed="#K" n="25"/>est illud <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e616">Matthei 24<!-- 24:12 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e620">Et quoniam abundabit iniquitas refrigescet chari<lb ed="#K" n="26"/>tas
        multorum, qui autem perseveraverit in finem; hic salvus erit</quote>. Et <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e625">ad 
        <lb ed="#K" n="27"/>Romanos 11<!-- 11:22 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e631">Vide ergo bonitatem et severitatem Dei, in eos quidem qui ceci<lb ed="#K" n="28"/>derunt,
        severitatem: in te autem bonitatem Dei, si permanseris in boni<lb ed="#K" n="29"/>tate,
        alioqui et tu excideris</quote>.
      </p> 
      <p xml:id="jsjasx-d1e72-d1e639">
        <lb ed="#K" n="30"/>Obiicitur secundo. Christus ipse fatetur se non venisse pro omnibus 
        <lb ed="#K" n="31"/><ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e644">Matthei 9<!-- 9:13 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e648">Non veni vocare iustos sed peccatores</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e650">Matthei 15<!-- 15:24 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e654">non sum missus 
        <lb ed="#K" n="32"/>nisi ad oves quae perierunt domus Israel</quote>. Respondeo hic <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e660">Calvinus</ref> patitur 
        <lb ed="#K" n="33"/>telis vulnera facta suis. Nam in suis institutionibus docet quod 
        <lb ed="#K" n="34"/>Christus venit et mortuis est pro solis praedestinatis. Hic vero obiicit tales
        <lb ed="#K" n="35"/>textus qui indicant Christum venisse propter soles peccatores et oves pereuntes 
        <pb ed="#K" n="156-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>domus Israel. Ergo apud illum soli peccatores sunt praedestinati,
        <lb ed="#K" n="2"/>videat ergo, quam ipsa sibi mendax lingua sit contraria.
        <lb ed="#K" n="3"/>Porro explico illos sacrae scripturae textus. Non veni vocare iustos sed peccatores,
        <lb ed="#K" n="4"/>hoc est, ad paenitentiam. Soli enim peccatores indigent paenitentia. Caeterum etiam vocat
        <lb ed="#K" n="5"/>iustos ad vitam et gloriam aeternam. Et certe Christus quia medicus erat sanabat
        <lb ed="#K" n="6"/>eos qui se <unclear>aegrotos</unclear> esse fatebantur, et medicinam admittebant; alios vero qui 
        <lb ed="#K" n="7"/>se sanos <unclear>profitebantur</unclear>, cuiusmodi tunc erant Pharisei et modo Calvinistae,
        <lb ed="#K" n="8"/>non sanabant, quia medi opem respuebant: Alter textus: non sum missus
        <lb ed="#K" n="9"/>nisi ad oves quae perierunt domus Israel. Hoc est: quia messias erat
        <lb ed="#K" n="10"/>et solis Iudaeis propter fidem Abrahae <unclear>promissus</unclear>, dicit se missum ad solos Iudae<lb ed="#K" n="11"/>os, 
        ut ipsis suam praesentiam, praedicationem, et miraculorum gratiam exhiberet,
        <lb ed="#K" n="12"/>ideoque a Divo Paulo vocatur, minister circumcisionis. Non tum propterea
        <lb ed="#K" n="13"/>exclusit a sua gratia gentiles, imo assumpsit gentes, gentibus Evangelium 
        <lb ed="#K" n="14"/>ab Apostolis praedicatum est. Audi scripturam. <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e707">Matthei 28<!-- 28:19 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e711">Euntes ergo docete
        omnes gentes</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e714">Ad Romanos 3<!-- 3:29 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e718">An iudaeorum Deus tantum? nonne et gen<lb ed="#K" n="15"/>tium?
        imo et gentium: quoniam quidam unus est Deus qui iustificat circum<lb ed="#K" n="16"/>cisionem 
        ex fide, et <unclear>praeputium</unclear> per fidem</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e727">Ad Galatas 2<!-- 2:7-8 --></ref> <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e731">Credum est mihi Evan<lb ed="#K" n="17"/>gelium 
        praeputii, sicut Petro circumcisionis. Qui enim operatus est Petro in apostola<lb ed="#K" n="18"/>tum 
        circumcisionis, operatus est et mihi inter gentes</quote>. <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e738">Ad Galatas 3<!-- 3:27 --></ref> <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e742">qui cunque
        <lb ed="#K" n="19"/>in Christo baptizati estis Christum induistis: non est iudaeus neque graecus</quote>, etc.
        <lb ed="#K" n="20"/><ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e749">Ad Ephesios 2<!-- 2:13 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e753">Nunc autem in Christo Iesu vos, qui aliquando erratis longe
        <lb ed="#K" n="21"/>facti estis proprie in sanguine Christi? ipse enim est pax nostra, qui fecit utraque 
        <lb ed="#K" n="22"/>utrum</quote>. Huc spectat illa voc Christi <ref xml:id="jsjasx-d1e72-Rd1e760">Ioannis 12<!-- 12:32 --></ref>. <quote xml:id="jsjasx-d1e72-Qd1e764">Et ego si exalta<lb ed="#K" n="23"/>tatus
        fuero a terra, traham omnia ad me ipsum</quote>.
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>