<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Controversia 3</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Controversia 3</title>
          <date when="2025-04-03">Feb 3, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="137-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="jsjasx-d1e65">
      <head>Controversia 3</head> 
      <head type="question-title">An Christus Dominus ita satis fecerit pro peccatis nostris ut nulla satisfactio ex parte nostri requiratur ubi breviter et primo de Bonis Operibus?</head>
      <p>
        <lb ed="#K" n="???"/>CONTROVERSIA III
        <lb ed="#K"/>An Christus Dominus ita satis fecerit pro
        <lb ed="#K"/>peccatis nostris ut nulla satisfactio ex par<lb ed="#K"/>te
        nostri requiratur ubi breviter et
        <lb ed="#K"/>primo de Bonis Operibus?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Praenoto Lutherani sic docent quod opera bona non sint necessaria ad salutem,
        <lb ed="#K"/>nisi necessitate praesentiae hoc est: bona opera debent poni, quoniam fides non esset
        <lb ed="#K"/>sine nec vera nisi fructus bonos faceret, quaemadmodum ignis non esset ignis
        <lb ed="#K"/>si non calefaceret. Tamen opera bona non habent ullam relationem ad salu<lb ed="#K"/>tem, 
        quasi sint merita causae, conditiones, etc. In quo distingui dicunt fidem
        <lb ed="#K"/>ab operibus, quoniam fides habet relationem ad salutem, quia illam appre<lb ed="#K"/>hendit,
        et ideo necessaria dicitur ad salutem. Opera vera nullam omnino
        <lb ed="#K"/>relationem habent, et ideo sunt quidem necessaria, sed non ad salutem.
        <lb ed="#K"/>E contra Catholica Orthodoxa Ecclesia docet opera bona homini iusto
        <lb ed="#K"/>esse necessaria ad salutem, non solum ratione praesentiae: sed etiam efficien<lb ed="#K"/>tiae, 
        quoniam efficiunt salutem, et sine ipsis sola fides non efficit salutem.
        <lb ed="#K"/>Intelligitur autem hoc necessarium hominibus usum rationis habentibus, et
        <lb ed="#K"/>qui tamdiu post adeptam remissionis gratiam supervivunt, donec
        <lb ed="#K"/>occasio implendae legis occurrat; non enim negamus quod infantes,
        <lb ed="#K"/>imo etiam ad ultimi recens baptizati salventur absque operibus si con<lb ed="#K"/>tinuo 
        ex hac vita decedant.
        <pb ed="#K" n="147-v"/>
        <lb ed="#K"/>Censentur enim totam legem implere, qui post iustificationem adeptam,
        <lb ed="#K"/>legis praecepta non violarunt, et qui charitatem quae est legis plenitudo,
        <lb ed="#K"/>saltem habitualiter in corde gerunt. His praenotatis. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum primo. Opera bona et sunt necessaria ad vitam aeternam
        <lb ed="#K"/>consequendam. Et sunt meritoria eiusdem. Ita Fides Catholica. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur prima pars ex Scripturis: Mathei 4 omnis arbor qui non
        <lb ed="#K"/>fert fructum bonum excindetur et in ignem mittetur. Item Mathei 19. Si vis
        <lb ed="#K"/>ad vitam ingredi serva mandata. Ad hebreos 10. Pacientia vobis 
        <lb ed="#K"/>necessaria est ut facientes voluntatem Dei reportetis promissiones. Dum 
        <lb ed="#K"/>dicit patientiam esse necessaria, opera bona docet Apostolus, nam patientia
        <lb ed="#K"/>opus est quoddam bonum, cum sit arectus virtutis a fide distinctae, imo opus per<lb ed="#K"/>fectum,
        iuxta Iacobum capite primo. Habetur insuper hoc loco patientiam esse
        <lb ed="#K"/>necessariam non solum ratione praesentiae, sed etiam ratione relationis ad salutem, 
        <lb ed="#K"/>id enim significat illud: ut reportetis promissiones. Nam si tantum necessaria
        <lb ed="#K"/>esset ratione praesentiae, satis fuisset dicere: patientia vobis necessaria est. 
        <lb ed="#K"/>Sed additur ratio necessitatis et dicitur tu reportetis promissionem per quod
        <lb ed="#K"/>significatur relatio aliqua patientiae ad acquisitionem promissionis, id enim vide<lb ed="#K"/>mus 
        in omnibus similibus loquendi formis: cibus est necessarius ut nutria<lb ed="#K"/>mur, 
        vestis ne frigeamus, ubi semper relatio causae alicuius exprimitur.
        <lb ed="#K"/>Secunda Petri secundo. Satagite ut per bona opera certam vestram vocationem et electio<lb ed="#K"/>nem
        faciatis. Iacobi secundo. quid prodest fratres mei si fidem dicat se quis habe<lb ed="#K"/>re 
        opera autem non habeat? Mathei 5. nisi abundaverit iustitia vestra plus 
        <lb ed="#K"/>quam scribarum et pharizeorum, non intrabitis in Regnum Caelorum.
        <lb ed="#K"/>Has et alias Scripturas conantur adversarii eludere distinctione illa prima
        <lb ed="#K"/>adhibita: nempe opera esse necessaria necessitate praesentiae non efficientia.
        <lb ed="#K"/>Omnia opera iustorum sunt damnabilia et peccata mortalia secundum Calvinum. 
        <lb ed="#K"/>Quomodo ergo fides vina dicetur ab his fructibus qui mortiferi sunt
        <lb ed="#K"/>adeoque quomodo necessarii etiam necessitate praesentiae? Deinde constat 
        <lb ed="#K"/>ex aliis locis Scripturae opera bona mereri, seu concurrere etiam effective ad
        <lb ed="#K"/>salutem, sic ad Philippenses secundo, cum metu et tremore vestram salutem 
        <lb ed="#K"/>operamini. Secunda ad Corinth: 7. Tristitia quae est secundum Deum paenitentiam 
        <lb ed="#K"/>in salutem stabilem operatur. Hic clare apparet vis efficientiae, tristi<lb ed="#K"/>tia
        <lb ed="#K"/>enim vere efficit paenitentiam in homine, id est detestationem
        <lb ed="#K"/>peccati, et propositum peccata vitandi: ipsa vero paenitentia vere 
        <pb ed="#K" n="148"/>
        <lb ed="#K"/>efficit stabilem salutem, proinde non est necessaria solum ratione praesentiae, 
        <lb ed="#K"/>sed etiam causae. Item secunda ad Corinthios 4. Id quod in praesenti est
        <lb ed="#K"/>momentaneum et level tribulationis nostrae, supra modum in sublimitate aeter<lb ed="#K"/>num
        gloriae pondus operatur in nobis. Quid apertius dici potuit, si patien<lb ed="#K"/>tia 
        tribulationis operatur pondus aeternae gloriae? quis negare potest, relationem
        <lb ed="#K"/>| aliquam esse inter patientiam et salutem?
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>