<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Controversia 6</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Controversia 6</title>
          <date when="2025-04-06">April 6, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-04-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="156-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="jsjasx-d1e80">
      <head>Controversia 6</head> 
      <head type="question-title">An Christus vere descenderit ad inferos?</head>
      <p>
        <lb ed="#K" n="25"/>CONTROVERSIA VI
        <lb ed="#K"/>An Christus vere descenderit ad inferos?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Praenoto. Doctrinam hac in re a <name>Calvino</name> conscriptam, nolo hic tanquam faeti<lb ed="#K"/>dam
        cloacam, ne gravius sordeat movere: si quem curiositas invaserit, remitto
        <lb ed="#K"/>ad ipsius <ref>Cathechismum Heidelbergensem</ref>, qui apud plerosque Calvinistas
        <lb ed="#K"/>parem cum scriptura authoritatem habet. Videat ibi curiosus lector
        <lb ed="#K"/><ref>quaestione 44</ref>, quae absurda et ridicula ab illo docentur.
        <pb ed="#K" n="157-r"/>
        <lb ed="#K"/>Idem docetur <ref>libro secundo Institutionum capite 16 paragrapho 10, 11, et 12</ref>. 
        <lb ed="#K"/>Hic solum breviter ex ipsius prolixiori doctrina, tres errores eruo.
        <lb ed="#K"/>Primus est. Descendere Christum ad inferos, nihil aliud est, quam perpeti
        <lb ed="#K"/>poenus et cruciatus damnatorum. Sed contra.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum primo. Hae merissima est blasphemia <name>Calvini</name> contra scriptu<lb ed="#K"/>ras 
        et Patres, qui descensum Christi proprie interpretantur, asserentes illum
        <lb ed="#K"/>descendisse ad loca subterranea, ubi animae veterum detinebantur.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur primo authoritate scripturae: <ref>Matthei 12<!-- 12:40 --></ref> sicut fuit Ionas
        <lb ed="#K"/>in ventre ceti tribus diebus et tribus noctibus, sic erit filius hominis 
        <lb ed="#K"/>in corde terrae tribus diebus et tribus noctibus. <ref>Ad Ephesios 4<!-- 4:9 --></ref> <quote>qui autem
        <lb ed="#K"/>ascendit, quid est, nisi quia et descendit primum in inferiores partes terrae</quote>.
        <lb ed="#K"/><ref>Prima Petri 3</ref>: <quote>Mortificatus quidem carne, vivificatus autem Spiritu, in
        <lb ed="#K"/>quo et his qui in carcere erant spiritibus, veniens praedicavit</quote>.
        <lb ed="#K"/>Ex his textibus tria notanda sunt. Primum quod Christus secundum Spiritum,
        <lb ed="#K"/>id est secundum animam descenderit in carcerem, in quo erant animae Patrum
        <lb ed="#K"/>veteris testamenti. Secundum quod carcer ille fuerit in corde, id est
        <lb ed="#K"/>in medio terrae; vel ut Apostolus loquitur, in inferioribus terrae partibus.
        <lb ed="#K"/>Tertium quod ibi manserit tribus diebus ac noctibus. Nulla fit hic
        <lb ed="#K"/>mentio cruciatum quos Christus illo triduo passus sit. Solius <ref>Calvini</ref>
        <lb ed="#K"/>hoc figmentum an verius mendacium est.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur secundo authoritate <name>Sanctorum Patrum</name>. <ref>Clemens Alexandrinus libro 
        <lb ed="#K"/>6 Stromatum capite 2</ref>. <quote>Si ergo Dominus nulla alia de causa descendit
        <lb ed="#K"/>ad inferos, quam ut annuciaret Evangelium, sicut certe descendit</quote> etc, etc.
        <lb ed="#K"/><ref>Sanctus Gregorius Neocaesariensis oratione in Epiphaniam</ref>: <quote>oportet me inquit 
        <lb ed="#K"/>Christus in inferni profundum descendere, ut eos, qui illic detinentur, 
        <lb ed="#K"/>eripiam</quote>. <ref>Sanctus Damascenus libro 3 de fide capite <unclear>29</unclear></ref>. <quote>Ob id porro Deifi<lb ed="#K"/>cata
        Christi anima ad inferos descendit, ut quemadmodum iis qui in 
        <lb ed="#K"/>terra versabantur, iustitiae sol ortus erat, ita etiam iis, qui infra terram
        <lb ed="#K"/>in tenebris et umbra sedebant, illuceret</quote>. <ref>Theopylactus in caput 4
        <lb ed="#K"/>ad Ephesios</ref>: <quote>quo descendit Christus ad inferos. Has enim infimae 
        <lb ed="#K"/>terrae partes appellat. Et Paulo post: descendit igitur ad infimas 
        <lb ed="#K"/>partes, <unclear>posset</unclear> quas non est aliud quid: et ascendit super omnia, ultra
        <pb ed="#K" n="157-v"/>
        <lb ed="#K"/>quae non sunt alia</quote>, etc. Omitto reliquos Patres, qui omnes in eo conspi<lb ed="#K"/>rant
        quod Christus post mortem, secundum carnem iacuerit in sepulchro; secundum
        <lb ed="#K"/>animam descenderit in inferiores terrae partes, ut inde ammas sanc<lb ed="#K"/>torum
        veteris testamenti liberavet. Nullus ex omnibus est, qui sentiat 
        <lb ed="#K"/>cum <name>Calvino</name> Christum post mortem diros in anima cruciatus perpessum esse,
        <lb ed="#K"/>et coram severo Dei Tribunali, tanquam reum aeternae mortis comparuisse.
        <lb ed="#K"/>Novum hoc est phantasma.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Secundus. hac in parte Calvini error, quod Christus ceperit descendere
        <lb ed="#K"/>ad inferos, quando in horto mortem deprecatus est, his verbis: Pater 
        <lb ed="#K"/>si possibile est transeat <unclear>anime</unclear> calixiste. Sed contra.
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>